% \documentclass[IB]{TFUOC}%IB: CASTELLANO, CAT: CATALÁN, ENG: ANGLÈS

% --- AÑADE ESTO AQUÍ ---
%\usepackage{amsmath, amssymb}
%\usepackage{hyperref}
%\newcommand{\citeonline}[1]{\cite{#1}}
%\setlength{\headheight}{43pt}
%\usepackage{comment}
%\setlength{\parskip}{0.6em}


%\usepackage[numbers]{natbib}

%\usepackage{geometry} % Si no está ya cargado por la clase
%\setlength{\headheight}{43pt} % El valor que te pedía el log (redondeado)
%\addtolength{\topmargin}{-8pt} % Compensa el movimiento para que no baje el texto

% En el preámbulo debes añadir: 
%\usepackage{pgfgantt} 

% Ajuste de cabecera solicitado por MiKTeX
%\setlength{\headheight}{43pt}

%\documentclass[IB]{TFUOC}%IB: CASTELLANO, CAT: CATALÁN, ENG: ANGLÈS

%\usepackage{amsmath, amssymb}
%\usepackage[numbers,sort&compress]{natbib}
%\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,citecolor=black,urlcolor=blue]{hyperref}
%\usepackage{comment}
%\usepackage{geometry}
%\usepackage{pgfgantt}

%\setlength{\headheight}{43pt}
%\addtolength{\topmargin}{-8pt}
%\setlength{\parskip}{0.6em}

\documentclass[IB]{TFUOC}

\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage[numbers,sort&compress]{natbib}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,citecolor=black,urlcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{comment}
\usepackage{geometry}
\usepackage{pgfgantt}

\setlength{\headheight}{43pt}
\addtolength{\topmargin}{-8pt}
\setlength{\parskip}{0.6em}

%Introducción de datos del trabajo
\title{Optimización Dinámica de Carteras Híbridas de ETFs mediante Deep Reinforcement Learning: Integrando Criptoactivos en la Inversión Tradicional.}
\titcrt{Deep Reinforcement Learning} %Título corto que aparecerá a la cabecera
\author{Marcos Marqués Primo}
\date{Febrero 2026}


\nomPDC{Ruben Perez Ibañez}
\nomPRA{Nombre Profesorado Responsable}
\titulac{Máster en Ciencia de Datos}
\area{Área 4}
\idioma{Castellano}
\credits{15}
\parcla{palabra, clave, trabajo}

\licenc{ccBy}
%Posibles licencias
%ccByNcNd
%ccByNcSa
%ccByNc
%ccByNd
%ccBySa
%ccBy
%GNU
%copyright


%%%%%%%%%%
% Resumen en el idioma

\abstractidioma{
Este Trabajo Final de Máster aborda el diseño e implementación de un sistema de gestión dinámica de carteras híbridas basado en \textit{Deep Reinforcement Learning} (DRL). El sistema combina activos tradicionales (renta variable y renta fija) con ETFs regulados sobre criptoactivos (IBIT y ETHA), permitiendo evaluar la integración de la nueva clase de activos digitales en la inversión institucional. La política de asignación se modela mediante un agente \textit{Proximal Policy Optimization} (PPO) entrenado sobre un entorno Gymnasium personalizado, en el que el espacio de estados integra indicadores técnicos y métricas de riesgo, y la recompensa penaliza explícitamente el \textit{Maximum Drawdown} y el \textit{turnover}. La validación se realiza mediante un protocolo \textit{out-of-sample} estricto con esquemas \textit{walk-forward} y \textit{expanding window}, y se compara el desempeño del agente frente a un catálogo amplio de seis \textit{baselines} (Cartera 60/40, \textit{Equal-Weight}, \textit{Buy \& Hold}, Markowitz Media-Varianza, \textit{Random Uniform} y \textit{Momentum Top-3}), ampliado con un agente especulativo basado en GMM+K-Means. Los resultados permiten cuantificar en qué medida un agente de aprendizaje por refuerzo profundo aporta una mejora reproducible en términos de rentabilidad ajustada al riesgo respecto a estrategias estáticas de referencia.
}

% Resumen en inglés.
\abstractenglish{

}

\begin{document}
\estructura

\tableofcontents

\listoffigures

\listoftables



\chapter{Descripción y justificación}
\section{Descripción y justificación}

\section{Contexto y justificación del trabajo}

En enero de 2024 se aprobaron los primeros ETFs \textit{spot} sobre Bitcoin en Estados Unidos. Entre ellos destacó el \textit{iShares Bitcoin Trust} (IBIT), de BlackRock. La aprobación supuso un cambio cualitativo: por primera vez los gestores patrimoniales pudieron incorporar Bitcoin a sus carteras a través de un instrumento regulado, custodiado por un \textit{prime broker} convencional y negociado en bolsas organizadas. Eso eliminó las fricciones operativas (comisiones, \textit{slippage} y costes de rebalanceo) y reputacionales que antes hacían inviable el uso de criptoactivos en carteras institucionales. La pregunta dejó de ser hipotética: los criptoactivos ya están en muchas carteras; lo importante ahora es cómo se gestionan.

El problema es que los marcos clásicos de optimización —la teoría moderna de Markowitz, sus extensiones Black-Litterman y mínima varianza— asumen distribuciones normales, correlaciones estables y ausencia de fricciones. Estos supuestos chocan frontalmente con los criptoactivos: colas pesadas, \textit{volatility clustering} y correlaciones que se disparan en los episodios de mayor estrés, justo cuando más se necesita la diversificación. Una gestión que reasigna mensualmente con parámetros estimados sobre el último año es especialmente frágil ante esta dinámica. El trabajo se justifica en la confluencia de tres factores: (i) ya existe un instrumento regulado para operar criptoactivos como un ETF; (ii) los marcos estáticos clásicos no capturan su dinámica; y (iii) los algoritmos de aprendizaje por refuerzo profundo —en particular \textit{Proximal Policy Optimization}— han madurado para resolver problemas de decisión secuencial bajo incertidumbre con espacios de acción continuos. La intersección de los tres delimita un problema concreto: cómo aprender una política dinámica que integre criptoactivos en carteras híbridas controlando riesgo y costes de forma explícita.

\section{Definición de los objetivos}
\subsection{Objetivo Principal}
\begin{itemize}
    \item Desarrollar un agente de DRL que optimice la asignación de capital en una cartera híbrida de ETFs, buscando mejorar el Ratio de Sharpe/Sortino frente a estrategias de referencia, incorporando el control de drawdown y costes. 
\end{itemize}


\subsection{Objetivos Secundarios}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Comparar contra estrategias de referencia.} Medir el rendimiento del agente frente a un catálogo amplio de seis \textit{baselines}: cartera \textit{Equal-Weight} con rebalanceo mensual, cartera 60/40 (acciones/bonos), \textit{Buy \& Hold} (compra inicial sin rebalanceo), modelo de media-varianza de Markowitz con ventana de estimación de 252 días, \textit{Random Uniform} (\textit{baseline} aleatoria que descarta el azar como explicación) y \textit{Momentum Top-3} (factor competitivo del sector cuantitativo). Se añade un agente especulativo basado en GMM+K-Means, totalizando siete estrategias comparativas. Sin esta comparación, las métricas absolutas del agente no serían interpretables.
    \item \textbf{Diseñar una función de recompensa que controle el riesgo.} La recompensa debe ir más allá del retorno bruto: tiene que penalizar explícitamente el \textit{Maximum Drawdown} (la mayor caída acumulada), los costes de transacción (comisiones, \textit{slippage}) y el \textit{turnover} (rotación de cartera). El objetivo es obtener una estrategia que no solo gane, sino que lo haga de forma estable y operativamente realista.
    \item \textbf{Validar la robustez del agente ante cambios de régimen de mercado.} Aplicar un protocolo \textit{out-of-sample} estricto y comprobar el comportamiento en periodos concretos de alta volatilidad o cambios de régimen (correcciones bruscas en cripto, periodos de calma en renta fija, etc.). Si el agente solo funciona en condiciones favorables, no es útil.
\end{itemize}

% --- SECCIÓN DE METODOLOGÍA ---

\section{Enfoque Metodológico General}
\label{sec:enfoque_metodologico}

El marco metodológico general del trabajo es la \textit{Design Science Research} (DSR). En esencia, DSR es una metodología pensada para investigaciones cuyo resultado no es solo un análisis teórico, sino la construcción y evaluación de un artefacto que resuelve un problema concreto. El artefacto de este trabajo es un sistema completo de gestión dinámica de carteras híbridas que cubre ingesta de datos, modelado del entorno (Gymnasium), entrenamiento del agente DRL (PPO), validación temporal \textit{out-of-sample} e industrialización mediante microservicios. El detalle técnico de cada fase se desarrolla en el capítulo \ref{cap:materiales_y_metodos}.

\subsection{Herramientas y Tecnologías}
El desarrollo del proyecto se apoya en el siguiente \textit{stack} tecnológico:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|p{8cm}|}
\hline
\textbf{Categoría} & \textbf{Tecnología} \\ \hline
Lenguaje de Programación & Python 3.10+ \\ \hline
Framework de DRL & Stable-Baselines3 / Gymnasium \\ \hline
Análisis y Cálculo & Pandas / NumPy / PyTorch \\ \hline
Ingesta de Datos & Yahoo Finance API / \texttt{curl\_cffi} \\ \hline
Infraestructura y MLOps & FastAPI (Docker previsto como trabajo futuro) \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Stack tecnológico del proyecto.}
\label{tab:herramientas}
\end{table}

\section{Planificación y Plan de Investigación}

El proyecto se organiza en cuatro fases mensuales, con hitos de validación intermedios para detectar problemas pronto, antes de que se acumulen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mes 1: Adquisición de datos y análisis exploratorio.}
    Selección del universo de activos (ETFs/ETPs), automatización de la descarga vía la API de \textit{Yahoo Finance} y preprocesamiento de las series temporales: limpieza de \textit{outliers}, normalización e ingeniería de características (indicadores técnicos, retornos, volatilidad, etc.).

    \item \textbf{Mes 2: Construcción y validación del entorno Gymnasium.}
    Desarrollo del entorno de simulación bajo el estándar \textit{Gymnasium}. El hito crítico de esta fase es comprobar que el entorno funciona correctamente, usando \textit{baselines} muy simples (agente aleatorio, cartera equiponderada) antes de pasar al aprendizaje profundo. Si el entorno tiene errores en el cálculo de la recompensa o de las comisiones, el agente DRL aprenderá una política equivocada sin que sea evidente.

    \item \textbf{Mes 3: Implementación y entrenamiento del agente DRL.}
    Configuración y entrenamiento del algoritmo \textit{Proximal Policy Optimization} (PPO) sobre la librería \textit{Stable-Baselines3}. Apoyarse en una implementación estandarizada permite centrar el esfuerzo en lo que realmente importa para este trabajo: ajustar los hiperparámetros y afinar la función de recompensa personalizada.

    \item \textbf{Mes 4: Evaluación, análisis de régimen y redacción.}
    Ejecución del \textit{backtesting out-of-sample}, comparativa contra las \textit{baselines} (60/40, Markowitz, etc.), análisis del comportamiento ante distintos regímenes de mercado y redacción de las conclusiones de la memoria.
\end{itemize}

A continuación se presenta la planificación temporal del proyecto, desglosada por las fases metodológicas descritas y sus hitos críticos asociados.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{ganttchart}[
    expand chart=\textwidth,
    vgrid,
    hgrid,
    title/.style={fill=blue!10, draw=black, font=\bfseries},
    bar/.style={fill=blue!30, draw=black},
    bar height=0.6,
    progress label text={},
    group right shift=0,
    group top shift=0.7,
    group height=.3,
    milestone/.style={fill=red, draw=red, shape=diamond},
    y unit chart=0.6cm, % Ajustado para reducir la altura total del objeto
    title height=1
    ]{1}{16}
    
    \gantttitle{Plan de Investigación - 4 Meses}{16} \\
    \gantttitle{Mes 1}{4} \gantttitle{Mes 2}{4} \gantttitle{Mes 3}{4} \gantttitle{Mes 4}{4} \\
    \gantttitle{S1}{1} \gantttitle{S2}{1} \gantttitle{S3}{1} \gantttitle{S4}{1} 
    \gantttitle{S5}{1} \gantttitle{S6}{1} \gantttitle{S7}{1} \gantttitle{S8}{1} 
    \gantttitle{S9}{1} \gantttitle{S10}{1} \gantttitle{S11}{1} \gantttitle{S12}{1} 
    \gantttitle{S13}{1} \gantttitle{S14}{1} \gantttitle{S15}{1} \gantttitle{S16}{1} \\

    % Fase 1 - Asignamos nombre 'f1'
    \ganttbar[name=f1]{F1: Ingesta y Feature Engineering}{1}{4} \\
    \ganttmilestone{Dataset Validado}{4} \\
    
    % Fase 2 - Asignamos nombre 'f2'
    \ganttbar[name=f2]{F2: Entorno Gymnasium}{5}{8} \\
    \ganttmilestone{Hito: Validación Baselines}{8} \\
    
    % Fase 3 - Asignamos nombre 'f3'
    \ganttbar[name=f3]{F3: Entrenamiento DRL PPO}{9}{12} \\
    \ganttmilestone{Modelo Optimizado}{12} \\
    
    % Fase 4 - Asignamos nombre 'f4'
    \ganttbar[name=f4]{F4: Evaluación y Backtesting}{13}{15} \\
    \ganttbar{F5: Redacción Memoria}{13}{16} \\
    \ganttmilestone{Entrega Final}{16}
    
    % Enlaces corregidos usando los nombres asignados arriba
    \ganttlink{f1}{f2}
    \ganttlink{f2}{f3}
    \ganttlink{f3}{f4}
\end{ganttchart}
\caption{Cronograma detallado del proyecto por semanas.}
\label{fig:gantt_tfm}
\end{figure}

\section{Vinculación con los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS)}
El proyecto se alinea con tres objetivos de la Agenda 2030:
\begin{itemize}
    \item \textbf{ODS 8 — Trabajo decente y crecimiento económico.} Construir herramientas que midan y controlen el riesgo financiero de forma cuantitativa contribuye a la estabilidad del sistema económico y al desarrollo de soluciones \textit{Fintech} más rigurosas.
    \item \textbf{ODS 9 — Industria, innovación e infraestructura.} Aplicar técnicas de IA de frontera (aprendizaje por refuerzo profundo) a un problema clásico de finanzas es, en sí mismo, innovación tecnológica. Hacerlo sobre una arquitectura productiva con trazabilidad y reproducibilidad lo acerca a una infraestructura financiera moderna.
    \item \textbf{ODS 12 — Producción y consumo responsables.} Una asignación de capital basada en evidencia cuantitativa y trazable reduce la dependencia de decisiones discrecionales y favorece un uso más eficiente del ahorro invertido.
\end{itemize}


\chapter{Estado del Arte}
\label{cap:estado_del_arte}

Este capítulo revisa la literatura que sustenta el trabajo. El objetivo es trazar la transición desde los modelos clásicos de optimización estática de carteras hasta los agentes de aprendizaje por refuerzo profundo (DRL) que aprenden políticas dinámicas de asignación, prestando atención especial al papel emergente de los criptoactivos como nueva clase de inversión. La revisión se estructura en tres ejes: cómo ha evolucionado la teoría de carteras desde Markowitz, qué aporta el DRL aplicado a finanzas y por qué la institucionalización de los criptoactivos cambia las reglas del juego. El capítulo cierra identificando qué hueco concreto deja la literatura y qué aporta este trabajo para cubrirlo.

\section{Evolución de la Gestión de Carteras: Del Paradigma de Markowitz a la Inteligencia Artificial}

La gestión cuantitativa de carteras ha pasado por dos grandes etapas. Primero, una etapa clásica dominada por la optimización estática, que busca la mejor cartera dado un conjunto de parámetros estimados. Después, una etapa moderna que reconoce que esos parámetros cambian con el tiempo y que la decisión óptima de hoy afecta a la de mañana, lo que abre la puerta a modelos de aprendizaje adaptativos.

\subsection{La Teoría Moderna de Carteras (MPT) y su Legado}
El punto de partida es el trabajo de Markowitz \cite{markowitz1952}. Su contribución fundamental fue mostrar que el riesgo de un activo no se mide de forma aislada, sino por su contribución a la varianza total de la cartera. Dos activos volátiles pero poco correlacionados pueden combinarse en una cartera mucho menos volátil que cualquiera de los dos por separado. La MPT formaliza esta idea como una optimización cuadrática: dado un retorno esperado objetivo, se busca la combinación de pesos que minimiza la varianza de la cartera.

Formalmente, la cartera óptima en sentido de Markowitz es la solución del problema:
\begin{equation}
\min_{\mathbf{w} \in \mathbb{R}^{n}} \; \mathbf{w}^{\top} \boldsymbol{\Sigma}\, \mathbf{w}
\quad \text{sujeto a} \quad
\mathbf{w}^{\top} \boldsymbol{\mu} = R^{*},
\quad \mathbf{w}^{\top} \mathbf{1} = 1,
\quad \mathbf{w} \geq \mathbf{0},
\label{eq:markowitz}
\end{equation}
donde $\mathbf{w} \in \mathbb{R}^{n}$ es el vector de pesos sobre $n$ activos, $\boldsymbol{\Sigma}$ es la matriz de covarianzas de los retornos, $\boldsymbol{\mu}$ el vector de retornos esperados, $R^{*}$ el retorno objetivo y $\mathbf{1}$ el vector unitario. La restricción $\mathbf{w}^{\top}\mathbf{1}=1$ garantiza que la cartera está plenamente invertida, mientras que $\mathbf{w}\geq\mathbf{0}$ corresponde a un escenario \textit{long-only}, habitual en la gestión institucional regulada.

Pese a su valor fundacional, la aplicación práctica de la MPT tropieza con limitaciones bien documentadas \cite{michaud1989}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{La solución es muy sensible a los parámetros estimados.} El resultado de la optimización depende de los retornos esperados ($\boldsymbol{\mu}$) y de la matriz de covarianzas ($\boldsymbol{\Sigma}$), que se estiman con datos históricos. Pequeños cambios en esas estimaciones producen reasignaciones drásticas de los pesos. En la práctica, esto significa que la cartera ``óptima'' del mes pasado puede ser muy distinta de la de este mes, sin que haya cambiado nada estructural en el mercado.
    \item \textbf{Asume que las correlaciones entre activos son constantes en el tiempo.} La evidencia empírica dice lo contrario: en momentos de tensión, las correlaciones tienden a aumentar y los activos caen a la vez. Es decir, justo cuando más se necesita la diversificación, deja de funcionar.
    \item \textbf{Asume que los retornos siguen una distribución normal.} La realidad es que los retornos financieros tienen colas pesadas y exceso de curtosis: los movimientos extremos son más frecuentes de lo que predice una distribución gaussiana. Si el modelo no contempla esos extremos, subestima sistemáticamente el riesgo real.
\end{itemize}

\subsection{Hacia una Optimización Secuencial: Limitaciones del Marco Estático}

Estas limitaciones se vuelven más visibles cuando la cartera incorpora activos cuyo comportamiento se aleja de los supuestos clásicos, como ocurre con los criptoactivos. La literatura ha respondido con extensiones del marco de Markowitz: Black-Litterman, optimización robusta, modelos de mínima varianza con restricciones de norma, entre otros. Pero todas estas variantes comparten una característica que es justo el problema: son estáticas. Cada decisión se toma resolviendo un problema de optimización para un único periodo, con parámetros estimados sobre una ventana histórica fija. Una vez tomada, no se aprende del resultado.

Frente a este paradigma estático, ha emergido una línea de literatura que plantea la gestión de carteras como un problema secuencial: la decisión actual no es solo una decisión, también condiciona el espacio de decisiones futuro. Bajo esta visión, las comisiones, el \textit{slippage} y el \textit{turnover} no son fricciones externas que se aplican \textit{a posteriori} al resultado, sino parte intrínseca de la función objetivo. Esa reformulación abre la puerta a los procesos de decisión de Markov y, dentro de ellos, al aprendizaje por refuerzo profundo. La tabla \ref{tab:comparativa_paradigmas} resume el contraste entre el paradigma estático clásico, los enfoques basados en DRL y los ecosistemas de estandarización tipo FinRL.

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|p{3.0cm}|p{3.7cm}|p{3.7cm}|p{3.7cm}|}
\hline
\textbf{Dimensión} & \textbf{MPT clásica (Markowitz)} & \textbf{DRL aplicado a carteras} & \textbf{Ecosistema FinRL} \\ \hline
Naturaleza de la decisión & Estática, un único periodo & Secuencial, política condicionada al estado & Hereda la naturaleza secuencial del DRL \\ \hline
Tratamiento de fricciones & Externo al modelo & Integrado en la recompensa & Soporte parcial vía wrappers genéricos \\ \hline
Supuesto de estacionariedad & Sí (correlaciones constantes) & No (la política puede adaptarse a cambios de régimen) & No impone supuestos adicionales \\ \hline
Adecuación a colas pesadas & Limitada (asume normalidad) & Adecuada (no requiere supuestos distribucionales) & Heredada del algoritmo DRL empleado \\ \hline
Reproducibilidad & Alta (forma cerrada) & Baja sin estandarización; sensible a semillas y datos & Aporte central: estandariza ingesta, entornos y \textit{backtesting} \\ \hline
Ámbito de aplicación habitual & Carteras institucionales tradicionales & Estudios mayoritariamente sobre acciones o cripto puro & Bursátil, trading de un único activo o universos pequeños \\ \hline
Fricción operativa con criptoactivos regulados (ETFs) & No abordada explícitamente & Posible pero requiere diseño \textit{ad-hoc} & No incluida en los entornos de referencia \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Contraste sintético entre el paradigma estático de Markowitz, los enfoques basados en DRL y los ecosistemas de estandarización tipo FinRL.}
\label{tab:comparativa_paradigmas}
\end{table}

Como pone de manifiesto la tabla \ref{tab:comparativa_paradigmas}, ninguno de los tres marcos resuelve por sí solo el problema planteado en este trabajo: la MPT clásica no captura la dinámica de los criptoactivos, los enfoques de DRL aportan flexibilidad pero rara vez se aplican a universos híbridos, y los ecosistemas tipo FinRL aportan reproducibilidad pero sin un soporte específico para ETFs sobre criptoactivos ni para funciones de recompensa multiobjetivo. Las dos secciones siguientes profundizan, primero, en los avances específicos del DRL aplicado a carteras y, después, en la integración de los criptoactivos como nueva clase de activo.

\section{Deep Reinforcement Learning (DRL) en la Toma de Decisiones Financieras}

El \textit{Deep Reinforcement Learning} aplicado a la gestión de carteras cambia el paradigma. La decisión deja de obtenerse resolviendo un problema de optimización para un único periodo y pasa a aprenderse como una política: una función que, dado el estado del mercado, devuelve una asignación de pesos. Formalmente, el problema se modela como un Proceso de Decisión de Markov (MDP). Un agente observa un estado $\mathbf{s}_t$ (información disponible sobre el mercado en el día $t$), ejecuta una acción $\mathbf{a}_t$ (los nuevos pesos de la cartera) y recibe una recompensa $r_t$ (función del retorno y del riesgo). El objetivo es aprender la política que maximiza el retorno acumulado esperado a lo largo del tiempo.

\subsection{El Algoritmo PPO como Estándar de Estabilidad}

Dentro de los algoritmos de gradiente de política, \textit{Proximal Policy Optimization} (PPO) \cite{schulman2017ppo} se ha consolidado como referencia por su estabilidad y eficiencia muestral. Los métodos de gradiente de política tienen una dificultad clásica: si la actualización es demasiado grande, la política empeora bruscamente y puede no recuperarse. Esto es especialmente problemático en entornos ruidosos como los financieros, donde la señal es débil y una sola actualización inestable puede degradar la política aprendida durante muchos pasos. PPO resuelve el problema con un mecanismo simple pero efectivo: el \textit{Clipped Surrogate Objective}, que limita cuánto puede cambiar la política en una sola actualización.

Formalmente, sea $\pi_{\theta}$ la política parametrizada y $\hat{A}_t$ una estimación de la ventaja en el instante $t$. El objetivo recortado se define como:
\begin{equation}
L^{\mathrm{CLIP}}(\theta) = \hat{\mathbb{E}}_t \!\left[ \min\!\Big( \rho_t(\theta)\,\hat{A}_t,\; \mathrm{clip}\!\big(\rho_t(\theta),\, 1-\epsilon,\, 1+\epsilon\big)\,\hat{A}_t \Big) \right],
\label{eq:ppo-clip}
\end{equation}
donde
\begin{equation}
\rho_t(\theta) = \frac{\pi_{\theta}(\mathbf{a}_t \mid \mathbf{s}_t)}{\pi_{\theta_{\mathrm{old}}}(\mathbf{a}_t \mid \mathbf{s}_t)}
\end{equation}
es el cociente de probabilidades entre la política nueva y la antigua, y $\epsilon$ es un hiperparámetro que acota cuánto puede cambiar ese cociente en una actualización. La idea intuitiva es: si la nueva política se aleja demasiado de la anterior (más allá de $[1-\epsilon, 1+\epsilon]$), el operador $\min$ con la versión recortada actúa como freno y el gradiente deja de empujar en esa dirección. PPO logra así estabilidad sin necesidad de imponer la restricción explícita sobre la divergencia de Kullback-Leibler que sí emplea TRPO, que es notablemente más complejo de implementar.

\noindent\textit{Aclaración notacional:} se utiliza $\rho_t(\theta)$ para el cociente de probabilidades de PPO; el símbolo $r_t$ se reserva para la recompensa del entorno definida en la sección \ref{sec:recompensa}.

Esa estabilidad ha hecho de PPO el algoritmo de referencia en muchos estudios de \textit{trading} algorítmico. En entornos donde la señal es ruidosa y el horizonte de inversión es largo, el método de optimización marca la diferencia entre un agente que aprende y otro que oscila sin converger.

\subsubsection{Comparación con algoritmos alternativos}
\label{sec:ppo_vs_alternativas}

PPO no es la única opción dentro del DRL. Justificar su elección frente a las alternativas exige tener en cuenta los requisitos específicos del problema: espacio de acción continuo (el simplex de cartera $\{\mathbf{w} \in \mathbb{R}^n_+ : \sum_i w_i = 1\}$ es el conjunto de pesos no negativos que suman uno) y de alta dimensionalidad (los pesos de una cartera de quince activos), baja relación señal-ruido (los retornos financieros son ruidosos) y necesidad de estabilidad en el entrenamiento. La tabla \ref{tab:ppo_vs_alternativas} compara PPO con las alternativas más habituales en este contexto.

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|p{2.6cm}|p{6.0cm}|p{5.2cm}|}
\hline
\textbf{Algoritmo} & \textbf{Características relevantes} & \textbf{Limitaciones para gestión de carteras} \\ \hline
DQN \citep{mnih2015dqn} & Aprendizaje basado en función de valor; espacio de acción discreto. & Inadecuado para asignación continua de pesos en $[0,1]^{n}$; requeriría discretizar el simplex de pesos en un conjunto finito de combinaciones, lo que provoca pérdida de granularidad en la asignación. \\ \hline
A2C \cite{mnih2016a3c} & Actor-Crítico síncrono; un único paso de actualización por lote. & Reutiliza cada experiencia una sola vez antes de descartarla, frente a la reutilización multi-época de PPO. Esto exige más interacciones con el entorno para alcanzar el mismo rendimiento, lo que ralentiza el aprendizaje en datos financieros donde cada paso es caro. \\ \hline
DDPG \cite{lillicrap2015ddpg} & Política determinista para acciones continuas; aprendizaje \textit{off-policy}. & Muy sensible al ajuste fino: dos entrenamientos con los mismos datos pero distintas inicializaciones de la red pueden producir agentes radicalmente diferentes. En entornos ruidosos como los financieros, esa fragilidad se traduce en políticas inconsistentes entre ejecuciones. \\ \hline
SAC \cite{haarnoja2018sac} & Aprende reutilizando experiencias pasadas almacenadas en memoria (\textit{off-policy}). Penalización añadida sobre la entropía de la política para forzar exploración. & Requiere mantener un \textit{replay buffer} en RAM y dos redes crítico simultáneas (\textit{doble crítico}), lo que incrementa el coste computacional. Sintonización de hiperparámetros más exigente que PPO. \\ \hline
TRPO \cite{schulman2015trpo} & Restricción explícita de divergencia KL para garantizar pasos seguros. & Implementación notablemente más compleja (segunda derivada, conjugado-gradiente) sin mejora consistente respecto a PPO. \\ \hline
PPO \cite{schulman2017ppo} & Objetivo recortado, \textit{on-policy}, actor-crítico estocástico, eficiencia muestral mediante \textit{minibatch SGD} multi-época. & Requiere recolección de trayectorias frescas en cada actualización; el coste se compensa por la estabilidad y la simplicidad de la implementación. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Comparativa de PPO frente a alternativas de DRL desde la perspectiva de la gestión secuencial de carteras.}
\label{tab:ppo_vs_alternativas}
\end{table}

De la comparativa anterior se desprenden tres motivos para elegir PPO. Primero, maneja de forma nativa espacios de acción continuos: no hace falta discretizar los pesos de la cartera en valores fijos, lo que evita perder granularidad en la asignación. Segundo, su objetivo recortado garantiza estabilidad sin la complejidad de TRPO \citep{schulman2015trpo} ni la fragilidad de DDPG \citep{lillicrap2015ddpg} ante series ruidosas. Tercero, PPO está bien estandarizado en \textit{Stable-Baselines3}, lo que facilita la replicabilidad y reduce errores de implementación.

La implementación moderna de PPO sigue una arquitectura \textit{Actor-Critic}: dos redes MLP (\textit{multilayer perceptron}) que colaboran. El \textit{actor} aproxima la política $\pi_{\theta}(\mathbf{a}\mid\mathbf{s})$ y devuelve el vector de pesos $\mathbf{w}_t$; el \textit{crítico} estima la función de valor $V_{\phi}(\mathbf{s})$ para calcular las ventajas $\hat{A}_t$ con baja varianza mediante GAE, estabilizando el aprendizaje. Esta arquitectura es especialmente adecuada cuando el espacio de acciones es continuo, como ocurre con los pesos de una cartera en $[0,1]^{n}$.

\subsection{Industrialización del DRL Financiero: el Ecosistema FinRL}

Un problema recurrente en la literatura de DRL financiero es la reproducibilidad. Para mitigarlo, los trabajos en torno a \textbf{FinRL} \cite{liu2018finrl,liu2021finrl} estandarizan la ingesta de datos, el preprocesamiento y el \textit{backtesting} sobre el estándar Gymnasium. Sin embargo, FinRL deja abierto lo que importa para la gestión institucional de carteras híbridas: modelado realista de fricciones, inclusión de ETFs regulados sobre criptoactivos, funciones de recompensa multiobjetivo con penalización por \textit{drawdown} y \textit{turnover}, y validación \textit{out-of-sample} estricta. Este TFM extiende esa infraestructura en todos esos frentes. El detalle comparativo figura en el Anexo \ref{anx:finrl_comparison}. Trabajos como \cite{jiang2017drl} ilustran el potencial del enfoque secuencial pero se centran en universos de criptomonedas \textit{spot} sin instrumentos regulados ni controles explícitos de riesgo. La siguiente sección examina las propiedades estadísticas de los criptoactivos y el papel del IBIT como instrumento regulado.

\section{Criptoactivos e Institucionalización: el Impacto del IBIT}

Los criptoactivos han dejado de ser una clase puramente especulativa y se están consolidando como un componente con potencial real de diversificación estructural en carteras institucionales. \cite{hougan2021crypto} argumenta que Bitcoin presenta propiedades estadísticas distintas tanto de la renta variable tradicional como de los activos refugio clásicos (oro, bonos). Pero, importante: ese potencial diversificador depende fuertemente del régimen de mercado.

\subsection{El IBIT como Catalizador de Eficiencia y Liquidez}

El lanzamiento del \textit{iShares Bitcoin Trust} (IBIT) marca un punto de inflexión en la microestructura del mercado de criptoactivos. Al tratarse de un ETF \textit{spot} regulado, IBIT permite obtener exposición a Bitcoin a través de los canales habituales de negociación bursátil. Eso elimina buena parte de las fricciones de custodia y liquidez que caracterizaban a los mercados \textit{offshore}: ya no hace falta abrir cuentas en exchanges no regulados, custodiar claves privadas ni operar sobre infraestructura ajena al circuito institucional.

Desde la teoría de carteras, incorporar un activo con un perfil retorno-riesgo distinto debería desplazar la frontera eficiente, mejorando el retorno por unidad de riesgo. La realidad, sin embargo, es más matizada. La literatura previa documenta episodios en los que Bitcoin se comportó muy correlacionado con índices bursátiles como el S\&P 500, especialmente en momentos de tensión financiera. \cite{conlon2020safehaven} muestran, sobre el periodo del mercado bajista de la COVID-19, que Bitcoin no actuó como activo refugio: su correlación con la renta variable subió justo cuando habría tenido que bajar. Esta dependencia condicional implica que la diversificación que ofrece cripto no es estable en el tiempo, lo que justifica usar marcos de gestión dinámica capaces de adaptar la exposición al régimen vigente.

\subsection{Propiedades Estadísticas Relevantes para la Gestión Algorítmica}

Los retornos del IBIT heredan de Bitcoin tres propiedades estadísticas clave: \textit{volatility clustering} (concentración de volatilidad documentada mediante modelos GARCH, \citealt{katsiampa2017,bollerslev1986garch}), colas pesadas y asimetría no nula, y dependencia condicional con el mercado tradicional (las correlaciones con renta variable y fija varían con el régimen). El detalle de cada propiedad figura en el Anexo \ref{anx:cripto_stats}. Las tres, sumadas a la no estacionariedad de los retornos, dificultan la aplicación de marcos de optimización de un único periodo y refuerzan el interés de los enfoques secuenciales basados en aprendizaje por refuerzo profundo.

\section{Síntesis Crítica y Espacio de Investigación}
\label{sec:sintesis_critica}

De los apartados anteriores se extraen tres observaciones:

\begin{enumerate}
    \item Los marcos clásicos de optimización de carteras (Markowitz y derivados) asumen estacionariedad, normalidad y ausencia de fricciones. Estos supuestos se rompen especialmente cuando la cartera incluye criptoactivos.
    \item El DRL —y en particular PPO— ofrece un marco maduro para tratar el problema como decisión secuencial bajo incertidumbre. Pero la literatura aplicada se centra mayoritariamente en universos puramente bursátiles o en criptomonedas aisladas, y usa funciones de recompensa muy simples (retornos logarítmicos o ratios de Sharpe sobre ventana fija).
    \item Ecosistemas como FinRL han hecho mucho por estandarizar la ingesta y la evaluación, pero no abordan específicamente la gestión de carteras híbridas que combinen activos tradicionales con ETFs sobre criptoactivos, ni el modelado fiel de las fricciones operativas asociadas.
\end{enumerate}

De ahí surge el espacio de investigación que motiva este trabajo: en la literatura revisada \textit{no existe un marco integrado que combine (i) un agente DRL basado en PPO, (ii) una función de recompensa multiobjetivo que penalice explícitamente \textnormal{drawdown} y \textnormal{turnover}, (iii) un universo híbrido que incluya ETFs regulados sobre Bitcoin y Ethereum, y (iv) un protocolo de validación temporal estricto sobre datos out-of-sample}. Cubrir ese vacío es la motivación central del TFM y se concreta en las contribuciones que se resumen a continuación.

\section{Novedad de este Trabajo}
\label{sec:novedad}

A partir del hueco identificado en la sección \ref{sec:sintesis_critica}, este TFM se sitúa en la intersección entre el aprendizaje por refuerzo profundo, la gestión institucional de carteras y la incorporación de activos digitales como nueva clase de inversión. Sus aportaciones, desarrolladas en los capítulos siguientes, son:

\begin{itemize}
    \item Un agente PPO sobre un MDP adaptado específicamente a una cartera híbrida que combina renta variable, renta fija y ETFs regulados sobre criptoactivos (IBIT y ETHA).
    \item Una función de recompensa multiobjetivo que integra retorno ajustado por riesgo, penalización por \textit{drawdown} y penalización por \textit{turnover}, configurable mediante perfiles de riesgo seleccionables.
    \item Un protocolo de validación temporal robusto basado en \textit{walk-forward}, \textit{expanding window} y un análisis de sensibilidad de los hiperparámetros de la recompensa, junto con un análisis del rendimiento por régimen de volatilidad.
    \item La implementación del sistema como una arquitectura de microservicios con persistencia, autenticación y trazabilidad de cada modelo entrenado. Esa infraestructura permite reproducir los experimentos con exactitud y ofrecer a los usuarios finales la posibilidad de ejecutar simulaciones personalizadas.
\end{itemize}

Cómo se concretan estas aportaciones —el modelado del entorno, la validación, la arquitectura y los experimentos— se desarrolla en los capítulos siguientes.

\chapter{Materiales y Métodos}
\label{cap:materiales_y_metodos}

Este capítulo describe los elementos metodológicos del trabajo: el marco general de investigación, la arquitectura del sistema implementado y las decisiones de ingeniería que sostienen el ciclo experimental. Las secciones siguientes presentan, en este orden: cómo encaja el trabajo en el marco de la \textit{Design Science Research}, qué arquitectura de microservicios se ha diseñado para garantizar reproducibilidad y resiliencia, y qué decisiones se han tomado para la ingesta de datos en entornos corporativos restrictivos. El detalle del entorno DRL, la función de recompensa y el protocolo de validación se desarrolla en los capítulos siguientes.

\section{Marco metodológico: Design Science Research}
\label{sec:dsr}

El trabajo se encuadra en el marco de la \textit{Design Science Research} (DSR) \cite{oates2006}, una metodología pensada para investigaciones cuyo objetivo es crear y evaluar un artefacto que resuelva un problema concreto. En este caso, el artefacto es un sistema completo de optimización de carteras híbridas basado en aprendizaje por refuerzo profundo: incluye \textit{pipeline} de datos, entorno de simulación, agente PPO entrenado y una capa de servicios para evaluar y simular escenarios personalizados.

La elección de DSR encaja con la naturaleza del trabajo. No se trata solo de verificar una hipótesis científica aislada, sino de construir un sistema completo y evaluarlo en dos planos: el cuantitativo (métricas financieras de riesgo y rendimiento) y el cualitativo (reproducibilidad, mantenibilidad y trazabilidad operativa). El ciclo de diseño avanza por iteraciones sucesivas en las que cada fase aporta un componente del artefacto y un protocolo de evaluación específico, siguiendo el esquema clásico de DSR.

\section{Arquitectura del Sistema: Enfoque MLOps}
\label{sec:arquitectura}

La eficacia de un agente DRL no depende solo del algoritmo: depende, en la práctica, de la infraestructura que lo rodea. Reproducibilidad, trazabilidad y aislamiento entre fases experimentales son condiciones necesarias para que un sistema sostenga resultados consistentes en el tiempo. \cite{sculley2015hidden} lo formularon con claridad: la deuda técnica acumulada en el preprocesamiento, el versionado de modelos y la gestión de datos suele superar en magnitud a la complejidad propiamente algorítmica. Por eso este trabajo adopta un enfoque \textit{MLOps}: la arquitectura se descompone en microservicios coordinados, con persistencia explícita de datos, modelos y experimentos.

\subsection{Resiliencia mediante Microservicios y Contenedores}

La arquitectura se organiza alrededor de una capa de servicio basada en \textbf{FastAPI}, que expone las distintas fases del \textit{pipeline}: selección del universo, preparación de datos, entrenamiento del agente, validación temporal y simulación personalizada. Esta separación modular tiene dos ventajas concretas. Permite independizar la inferencia del agente del proceso de ingesta y preprocesamiento, y permite escalar cada componente de forma diferenciada. El uso de contenedores \textbf{Docker} se prevé para garantizar que el entorno de entrenamiento y el de despliegue son idénticos, evitando inconsistencias entre dependencias de Gymnasium y de las librerías de \textit{Deep Learning}.

La capa de persistencia se apoya en una base de datos relacional, accedida desde Python mediante un \textit{Object-Relational Mapper} (ORM): una librería que traduce automáticamente entre clases Python y tablas de la base de datos, evitando escribir SQL manualmente. Allí se almacenan los universos de activos seleccionados por el \textit{screener}, los modelos entrenados con su configuración de recompensa y el historial de simulaciones realizadas por los usuarios. Junto con la persistencia en disco de los CSVs de \textit{features} y de los modelos serializados, esta capa constituye la base de la trazabilidad experimental: cualquier resultado puede reconstruirse remontando la cadena hasta el dato y el modelo originales.

Como herramienta complementaria de visualización y consulta, el sistema incorpora un \textit{front-end} web desarrollado en Angular. Expone los \textit{endpoints} de la API en distintas pantallas: \textit{dashboard} de administración, comparativa de \textit{baselines}, simulador para el rol inversor. Este \textit{front-end} no es una contribución metodológica del trabajo, sino una capa de presentación que facilita inspeccionar los experimentos sin necesidad de manejar peticiones HTTP a mano. Su descripción detallada está en el anexo correspondiente y en el repositorio del código fuente.

\subsection{Ingesta de Datos en Entornos Restrictivos}

La ingesta de datos se ha diseñado teniendo en cuenta una restricción habitual en entornos corporativos: la presencia de \textit{proxies} SSL y los bloqueos a las cabeceras estándar de las librerías Python más comunes. Estas restricciones impiden, por ejemplo, descargar precios desde Yahoo Finance con \texttt{requests} convencional. Para sortearlo, el sistema usa la librería \texttt{curl\_cffi}, que emula la huella TLS de un navegador Chrome moderno. El resultado: el \textit{pipeline} accede a fuentes públicas sin necesidad de modificar las políticas de seguridad de la red.

Esta solución se encapsula tras una interfaz común que abstrae la fuente concreta de datos (patrón de diseño \textit{Strategy}): el resto del \textit{pipeline} habla con esa interfaz, sin saber qué proveedor concreto hay detrás. Si en el futuro se quisiera sustituir Yahoo Finance por un proveedor en tiempo real (Alpaca, Polygon.io, Interactive Brokers, etc.), bastaría con implementar la interfaz; el resto del sistema no necesita tocarse.

\section{Universo de Activos}
\label{sec:universo}

El universo de activos sobre el que opera el sistema se construye combinando dos piezas: un \textit{screener} cuantitativo sobre el S\&P~500 y un núcleo de cuatro activos obligatorios que entran al universo sin pasar por el filtro estadístico.

\subsection{Núcleo Obligatorio: IVV, BND, IBIT y ETHA}
\label{sec:universo_nucleo}

Cuatro activos forman parte del universo de forma incondicional. La razón no es estadística, es estructural: el trabajo se titula \textit{``Integrando Criptoactivos en la Inversión Tradicional''} y la pregunta de investigación exige que la cartera tenga, a la vez, exposición a renta variable, a renta fija y a la nueva clase de activos digitales. Sin esos cuatro tickers, no se podría plantear el problema. La tabla \ref{tab:universo_core} los recoge con su función específica dentro de la cartera.

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|l|l|p{8.5cm}|}
\hline
\textbf{Ticker} & \textbf{Clase} & \textbf{Justificación de su inclusión obligatoria} \\ \hline
IVV & Renta variable USA & Réplica del S\&P 500. Es el pilar de la cartera tradicional y, además, es necesario como segundo componente de la \textit{baseline} 60/40 (60\% IVV + 40\% BND). Sin IVV, la comparativa con la cartera institucional canónica del sector quedaría imposibilitada. \\ \hline
BND & Renta fija agregada & ETF de Vanguard sobre el mercado total de bonos USA. Aporta exposición a renta fija diversificada y es el segundo componente de la \textit{baseline} 60/40. Sin BND, no hay comparación con carteras tradicionales mixtas. \\ \hline
IBIT & Cripto regulada (BTC) & ETF \textit{spot} de Bitcoin (iShares, BlackRock). Es el activo central del trabajo: la institucionalización del Bitcoin a través de ETFs regulados motiva el problema de investigación. \\ \hline
ETHA & Cripto regulada (ETH) & ETF \textit{spot} de Ethereum (iShares). Su inclusión, junto con IBIT, permite estudiar la diferenciación entre dos clases de criptoactivos y la dinámica intra-cripto, en línea con el alcance declarado del TFM. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Núcleo obligatorio del universo de activos.}
\label{tab:universo_core}
\end{table}

Estos cuatro tickers se inyectan al \textit{screener} mediante el parámetro \texttt{force\_include}. Esto garantiza tres cosas: (i) si no figuran en la lista base del S\&P~500 (IBIT y ETHA no son componentes del índice), se añaden manualmente al conjunto a evaluar; (ii) los filtros estadísticos habituales (historial mínimo, liquidez, volatilidad, Sharpe positivo) no se aplican sobre ellos, lo que evita que IBIT y ETHA queden fuera por su corto histórico real; (iii) entran al universo final los primeros, antes que los candidatos del ranking por Sharpe.

\subsection{Selección Cuantitativa Adicional: Screener sobre el S\&P~500}
\label{sec:universo_screener}

El resto del universo se completa hasta quince activos mediante un \textit{screener} cuantitativo sobre los componentes del S\&P~500. Los filtros aplicados son: historial mínimo de 2 años; liquidez (volumen medio diario $>5$\,M\$, para evitar impacto de mercado en posiciones institucionales); volatilidad anualizada en el rango 5--80\,\%; y \textit{Sharpe rolling} positivo. Los activos que superan los cuatro filtros se ordenan por Sharpe descendente. Sobre el ranking se aplican dos restricciones de diversificación: máximo 3 activos por sector GICS y deduplicación de tickers hermanos (GOOG/GOOGL, BRK.A/BRK.B). El total de 15 activos equilibra manejabilidad del espacio de acciones para PPO, diversidad sectorial y dilución de peso por activo. La identidad concreta de los 11 activos no obligatorios depende del periodo de ejecución del \textit{screener}.

\noindent\textit{Limitación metodológica detectada:} en la implementación actual, el \textit{screener} se ejecuta sobre el rango histórico completo (2014--2026), incluyendo el periodo de test (2024-03 a 2026-04). Esto introduce un \textit{selection bias} sobre el universo: los activos seleccionados están sesgados hacia ganadores conocidos del periodo de evaluación. La corrección consiste en restringir el \textit{screener} a datos pre-test (cutoff 2024-03-08), lo que producirá un universo neutral respecto al test. Esta corrección queda planificada para la entrega final del trabajo, junto con el reentrenamiento del agente y la actualización de las métricas en el capítulo~\ref{cap:resultados}.

\subsection{Sustitución por Subyacente en el Periodo Pre-Lanzamiento}
\label{sec:proxy}

IBIT empezó a cotizar en enero de 2024 y ETHA en julio del mismo año; sus históricos reales son demasiado cortos para cubrir múltiples regímenes de mercado. Para resolverlo, el \textit{pipeline} sustituye IBIT por BTC-USD y ETHA por ETH-USD antes de la fecha de lanzamiento de cada ETF, aplicando un escalado multiplicativo que hace coincidir el último precio del subyacente con el primer precio real del ETF, evitando saltos artificiales. El enfoque es defendible: un ETF \textit{spot} replica el subyacente con un \textit{tracking error} del orden del 0.25\,\% anual, despreciable frente a la volatilidad típica de Bitcoin (3--5\,\% diario). El dataset de entrenamiento arranca el \textbf{9 de noviembre de 2017} —primer día con datos para todos los activos del universo, incluyendo ETH-USD— y cubre aproximadamente 8.5 años con múltiples regímenes.

\section{Ingeniería de Características}
\label{sec:features}

A partir de las series de precios de cierre del universo, se construye un conjunto de características que constituyen el espacio de observación del agente. La idea es darle, en cada día, información suficiente sobre tres dimensiones del mercado: la dinámica reciente (qué ha pasado en los últimos N días), la volatilidad (cómo de turbulento está el mercado) y la estructura de correlaciones (qué activos se mueven juntos). Las categorías concretas y sus ventanas se resumen en la tabla \ref{tab:features}.

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|p{3.0cm}|p{3.7cm}|p{6.3cm}|}
\hline
\textbf{Categoría} & \textbf{Indicadores} & \textbf{Ventanas y propósito} \\ \hline
Retornos & Log-retornos diarios & Magnitud de variación día a día. \\ \hline
Momentum & Retorno acumulado a 5d, 20d y 60d & Tendencia a corto, medio y largo plazo, en línea con los horizontes documentados en la literatura de \textit{factor momentum}. \\ \hline
Tendencia y momentum técnico & RSI, MACD diff & Sobrecompra/sobreventa y diferencia entre medias móviles. \\ \hline
Volatilidad & ATR, \textit{Bollinger Band Width}, desviación estándar \textit{rolling}, asimetría y curtosis & Régimen de volatilidad y forma de la distribución reciente. \\ \hline
Oscilador de canal & CCI & Distancia al canal típico de precio. \\ \hline
Correlaciones & Correlación \textit{rolling} entre pares (IBIT--IVV, IBIT--BND, IVV--BND) & Estructura dinámica de dependencia entre activos. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Conjunto de características que componen el espacio de observación del agente.}
\label{tab:features}
\end{table}

Antes de alimentar al agente, las \textit{features} se normalizan por activo y se truncan los \textit{outliers}. La normalización homogeniza escalas (un retorno del 5\,\% en un activo y un retorno del 50\,\% en otro deben pesar lo mismo en la red neuronal) y el truncado evita que valores extremos puntuales hagan oscilar el entrenamiento. El conjunto final se guarda en disco como \texttt{normalized\_features.csv} y, junto con \texttt{original\_prices.csv}, constituye la entrada estática del entorno de simulación.

\section{Entorno de Simulación: \texttt{PortfolioEnv}}
\label{sec:entorno}

El entorno de simulación se ha implementado siguiendo la interfaz \textit{Gymnasium} estándar, lo que permite reutilizar cualquier algoritmo de la familia \textit{Stable-Baselines3} sin reescribir el código de entrenamiento. El entorno formaliza el problema como un Proceso de Decisión de Markov (MDP) finito, con los siguientes componentes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Espacio de estados} $\mathcal{S}$. El vector de observación del día $t$ concatena tres bloques: las \textit{features} normalizadas de los activos del universo en ese instante, los pesos actuales de la cartera $\mathbf{w}_{t-1}$ y la última recompensa $r_{t-1}$. Es una observación aumentada: el agente ve no solo el mercado, sino también su propia posición previa, lo que le permite tomar decisiones que tengan en cuenta su exposición actual.
    \item \textbf{Espacio de acciones} $\mathcal{A}$. La acción es un vector continuo $\mathbf{a}_t \in [0,1]^{n}$ con $n=15$. Se interpreta como pesos no normalizados; el entorno los normaliza internamente:
    \begin{equation*}
        \mathbf{w}_t = \frac{\mathbf{a}_t}{\sum_i a_{t,i}},
    \end{equation*}
    de modo que $\mathbf{w}_t^{\top}\mathbf{1}=1$ y $\mathbf{w}_t \geq \mathbf{0}$. Esta restricción define una cartera \textit{long-only}: solo se puede comprar, no vender en corto. Si $\sum_i a_{i,t} < \varepsilon$ (umbral $\varepsilon = 10^{-3}$ en la implementación), se aplica una cartera equiponderada $\mathbf{w}_t = \mathbf{1}/n$ como \textit{fallback}, lo que garantiza que la asignación esté siempre bien definida y evita la división por cero.
    \item \textbf{Dinámica del entorno}. Una vez calculados los pesos $\mathbf{w}_t$, el entorno hace tres cosas: aplica el rebalanceo, descuenta las comisiones (proporcionales al \textit{turnover}) y un \textit{slippage} parametrizable, y actualiza el valor de la cartera según los retornos del día. Después avanza un paso en la serie temporal de \textit{features} y devuelve el nuevo estado.
    \item \textbf{Recompensa}. Función multiobjetivo que mezcla retorno ajustado por riesgo con penalizaciones por riesgo realizado y rotación. Se formaliza en la sección \ref{sec:recompensa}.
\end{itemize}

\paragraph{Justificación de la restricción \textit{long-only}.} El entorno se restringe deliberadamente a estrategias \textit{long-only} ($\mathbf{w}_t \geq \mathbf{0}$). Hay dos razones para ello. Primera, mantiene la formulación comparable con la gestión institucional regulada de carteras tradicionales, que en la mayoría de vehículos de inversión institucional regulados (fondos UCITS, mutual funds bajo el \textit{1940 Act}) la normativa prohíbe las posiciones cortas. Segunda, evita modelar la complejidad adicional de las posiciones cortas: apalancamiento, costes de préstamo del activo, riesgo de liquidación y restricciones regulatorias específicas. Extender el entorno para admitir posiciones cortas es una línea natural de trabajo futuro, pero queda fuera del alcance del trabajo actual.

\section{Función de Recompensa y Perfiles de Riesgo}
\label{sec:recompensa}

\subsection{Formulación de la Recompensa}

La recompensa es el único mecanismo por el que el agente sabe si está acertando o equivocándose. Si la diseñamos solo con retorno, el agente aprende a buscar rendimiento sin importar el riesgo asumido. Si la basamos solo en penalizar caídas, aprende a no perder pero tampoco gana. La idea es entregarle, en una sola señal por paso, las tres dimensiones que de verdad importan al gestor: \textbf{cuánto gana ajustado al riesgo}, \textbf{cuánto está cayendo} la cartera respecto a su máximo, y \textbf{cuánto rota} la cartera (porque cada rotación cuesta comisiones). Eso se formaliza así:

\begin{equation}
r_t = \mathrm{clip}\!\left(\,\mathrm{Sharpe}^{(20)}_t \;-\; \varphi \cdot \mathrm{MDD}_t \;-\; \gamma \cdot T_t\,,\; -1,\; 1\,\right).
\label{eq:reward}
\end{equation}

Cada uno de los tres componentes responde a una pregunta concreta.

\paragraph{Sharpe rolling ($\mathrm{Sharpe}^{(20)}_t$) — \textit{¿gano de forma estable?}} En lugar de mirar solo el retorno del día, calculamos el \textit{Sharpe Ratio} (retorno medio dividido por su volatilidad) sobre los últimos 20 días. Si los retornos son altos pero erráticos, el ratio baja; si son moderados pero consistentes, sube. El cálculo, anualizado y acotado para que no descontrole el entrenamiento, es:

\begin{equation}
\mathrm{Sharpe}^{(20)}_t = \mathrm{clip}\!\left(
\frac{\bar{r}_{20}}{\sigma_{20} + \varepsilon} \cdot \frac{\sqrt{252}}{3},\,
-1,\, 1
\right),
\label{eq:sharpe_rolling}
\end{equation}

donde $\bar{r}_{20}$ y $\sigma_{20}$ son la media y la desviación típica de los retornos diarios de la cartera en los últimos 20 días (\texttt{ddof=0}, la convención poblacional habitual en cálculos rolling de \texttt{numpy}), $\varepsilon = 10^{-8}$ es un valor minúsculo que evita dividir por cero cuando la volatilidad es casi nula, y se asume tasa libre de riesgo $r_f = 0$ (decisión metodológica habitual en estudios de DRL aplicado a trading). El factor $\sqrt{252}$ convierte el Sharpe diario en anualizado (252 días hábiles por año), y el divisor 3 lo escala al rango típico $[-1, 1]$: rangos de Sharpe anualizado entre $-3$ y $+3$ cubren la práctica totalidad de regímenes observados. Durante los primeros cuatro pasos del episodio, cuando aún no hay 20 días acumulados (\textit{warm-up}), la señal se sustituye por el log-retorno diario escalado $\mathrm{clip}(100 \cdot \log(V_t/V_{t-1}), -1, 1)$, donde $V_t$ es el valor de la cartera en el instante $t$.

\paragraph{Penalización por \textit{drawdown} ($\varphi \cdot \mathrm{MDD}_t$) — \textit{¿estoy cayendo?}} El \textit{Maximum Drawdown} mide cuánto ha caído la cartera desde su último pico. Si el valor máximo histórico fue de \$15\,000 y ahora vale \$12\,000, el MDD es del 20\%. El término $\mathrm{MDD}_t \in [0,1]$ se descuenta de la recompensa multiplicado por $\varphi$ (un peso entre $0.01$ y $0.05$ según el perfil). Cuanto mayor sea $\varphi$, más castigo recibe el agente por permitir caídas profundas y más conservador se vuelve.

\paragraph{Penalización por rotación ($\gamma \cdot T_t$) — \textit{¿estoy operando demasiado?}} El \textit{turnover} $T_t = \sum_i |w_{i,t} - w_{i,t-1}|$ mide cuánto cambia la cartera de un día al siguiente. Un $T_t = 0.5$ significa que el agente ha reasignado la mitad de la cartera. Cada operación cuesta comisiones reales, así que esta penalización empuja al agente a operar solo cuando la mejora esperada compensa el coste. El peso $\gamma$ (entre $0.005$ y $0.02$) define cuán cara es la rotación según el perfil.

\paragraph{¿Por qué \textit{clip} a $[-1, 1]$?} Las redes neuronales se entrenan con gradientes: si la recompensa puede tomar valores extremos (por ejemplo, un Sharpe de $-15$ en un día catastrófico), el gradiente crece desmesuradamente y desestabiliza la política. Acotar la señal evita ese problema sin sacrificar información: una recompensa de $-1$ es ya \textit{el peor caso}.

Esta formulación es \textit{multiobjetivo} en el sentido clásico de la literatura DRL: en una sola señal por paso integra rentabilidad ajustada al riesgo, riesgo realizado y fricción operativa. El algoritmo de optimización tiene que equilibrar las tres simultáneamente, sin que ninguna de ellas pueda crecer indefinidamente a costa de las otras.

\subsection{Perfiles de Riesgo}
\label{sec:perfiles}

Los hiperparámetros $\varphi$ y $\gamma$ se agrupan en cuatro perfiles preconfigurados (tabla \ref{tab:perfiles}). El usuario administrador elige uno y el sistema aplica los valores correspondientes.

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|l|c|c|p{7.6cm}|}
\hline
\textbf{Perfil} & $\boldsymbol{\varphi}$ & $\boldsymbol{\gamma}$ & \textbf{Filosofía} \\ \hline
\texttt{balanced} & 0.02 & 0.010 & Equilibrio entre retorno y control de riesgo. \textit{Baseline} del catálogo. \\ \hline
\texttt{conservative} & 0.05 & 0.010 & Penaliza \textit{drawdowns} con factor 2.5x respecto a \texttt{balanced}; prioriza preservar capital. \\ \hline
\texttt{low\_turnover} & 0.02 & 0.020 & \textbf{Perfil principal del TFM.} Doble penalización por rotación que \texttt{balanced}: el agente solo opera cuando la mejora esperada en Sharpe compensa el coste de rotar. \\ \hline
\texttt{aggressive} & 0.01 & 0.005 & Mínimas penalizaciones; máxima libertad para buscar retorno. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Perfiles de riesgo predefinidos del catálogo.}
\label{tab:perfiles}
\end{table}

La elección de \texttt{low\_turnover} como perfil principal se justifica empíricamente en el análisis de sensibilidad (sección \ref{sec:resultados_sensitivity}).

\section{Agente PPO: Arquitectura, Hiperparámetros e Inferencia}
\label{sec:agente_ppo}

\subsection{Arquitectura Actor-Crítico}

El agente se implementa con la API \texttt{PPO} de \textit{Stable-Baselines3}, usando la política \texttt{MlpPolicy} (la \texttt{ActorCriticPolicy} estándar de la librería). Esta política define dos salidas (\textit{heads}) sobre una red MLP (\textit{multilayer perceptron}) compartida:

\begin{itemize}
    \item Un \textit{actor} que produce los parámetros de una distribución Gaussiana diagonal sobre el espacio de acciones $[0,1]^{15}$. Es decir, no devuelve directamente los pesos, sino la media y la dispersión de una distribución de la que se muestrea durante el entrenamiento.
    \item Un \textit{crítico} que estima la función de valor $V_{\phi}(\mathbf{s})$. Su salida se utiliza para calcular las ventajas $\hat{A}_t$ con baja varianza mediante \textit{Generalized Advantage Estimation} (GAE): técnica que combina varias estimaciones de la ventaja con distintos horizontes temporales mediante un promedio ponderado exponencialmente, reduciendo la varianza del gradiente sin introducir sesgo significativo.
\end{itemize}

La arquitectura concreta es un MLP de dos capas ocultas de 256 unidades cada una (\texttt{net\_arch=[256, 256]}). Es el valor recomendado por SB3 para problemas continuos de dimensionalidad media y se mantiene aquí como referencia razonable: una red más pequeña podría no capturar la dinámica del estado, una mucho más grande corre el riesgo de sobreajustar.

\subsection{Hiperparámetros}

La tabla \ref{tab:ppo_params} resume los hiperparámetros usados, idénticos en producción y en la validación temporal. Esa unificación es deliberada: si la validación se hiciera con una versión simplificada para reducir cómputo, las métricas reportadas no reflejarían el desempeño real del modelo desplegado.

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|l|l|p{6.0cm}|}
\hline
\textbf{Hiperparámetro} & \textbf{Valor} & \textbf{Justificación} \\ \hline
Política & \texttt{MlpPolicy} & Actor-crítico estándar de SB3 con MLP compartido. \\ \hline
\texttt{net\_arch} & $[256, 256]$ & Capacidad razonable para la dimensionalidad del estado. \\ \hline
\texttt{learning\_rate} & $1\!\times\!10^{-4}$ & Actualizaciones más graduales que el valor por defecto $3\!\times\!10^{-4}$, útil en señales con baja relación señal-ruido. \\ \hline
\texttt{n\_steps} & 2048 & Trayectoria larga entre actualizaciones; reduce la varianza de las estimaciones de ventaja. \\ \hline
\texttt{batch\_size} & 128 & Gradientes más estables que con \texttt{batch\_size} 64. \\ \hline
\texttt{clip\_range} ($\epsilon$) & 0.10 & Recorte conservador del PPO; limita los pasos en una señal con baja relación señal-ruido. \\ \hline
\texttt{ent\_coef} & 0.01 & Bonificación por entropía para mantener exploración a lo largo del entrenamiento. \\ \hline
\texttt{vf\_coef} & 0.5 & Peso del error del crítico en la pérdida total (valor por defecto). \\ \hline
\texttt{max\_grad\_norm} & 0.5 & \textit{Clipping} de gradientes para evitar inestabilidades. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Hiperparámetros del entrenamiento PPO.}
\label{tab:ppo_params}
\end{table}

\subsection{Modo de Inferencia: Determinismo en el Backtest}
\label{sec:inferencia_determinista}

PPO aprende una política estocástica $\pi_{\theta}(\mathbf{a} \mid \mathbf{s})$, en este caso modelada como una distribución Gaussiana multivariante con matriz de covarianza diagonal sobre el simplex de pesos: cada dimensión del vector de acción tiene su propia desviación estándar y se modela como independiente del resto. Durante el entrenamiento, esa estocasticidad es imprescindible: el agente necesita explorar el espacio de asignaciones, y exploración requiere variabilidad. En la fase de inferencia, sin embargo, se opta por el modo determinista (\texttt{deterministic=True} en la API de SB3), que devuelve directamente la media de la distribución del actor en lugar de muestrear. Tres razones justifican esta decisión:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Reproducibilidad.} Dos ejecuciones del mismo modelo sobre los mismos datos producen exactamente la misma curva de \textit{equity}. Sin esa propiedad, comparar entre perfiles, configuraciones y \textit{baselines} sería ruidoso e impreciso.
    \item \textbf{Realismo operativo.} Un gestor patrimonial necesita la mejor estimación que la política puede ofrecer, no una muestra aleatoria distinta cada día. La media de la distribución representa la asignación más probable según la política aprendida.
    \item \textbf{Separación entre entrenamiento y evaluación.} La estocasticidad cumple su función durante el aprendizaje. Mantenerla en evaluación contaminaría las métricas con ruido ajeno al desempeño real del modelo.
\end{itemize}

\section{Baselines del Estudio Comparativo}
\label{sec:baselines}

Para evaluar al agente PPO se han implementado seis estrategias de referencia (\textit{baselines}). El espectro elegido es deliberadamente amplio: va desde la cordura mínima exigible (lo que cualquier agente debería superar con holgura) hasta una \textit{baseline} competitiva del sector cuantitativo. La tabla \ref{tab:baselines} resume el catálogo.

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|l|p{8.5cm}|p{2.0cm}|}
\hline
\textbf{Baseline} & \textbf{Descripción y rol} & \textbf{Rebalanceo} \\ \hline
Equal-Weight & 1/N a cada activo del universo. \textit{Baseline} pasiva clásica. & Mensual \\ \hline
60/40 & 60\% IVV (renta variable) + 40\% BND (renta fija). Cartera institucional canónica. & Mensual \\ \hline
Buy \& Hold & 1/N inicial sin rebalanceo posterior. \textit{Baseline} de mínima fricción. & Ninguno \\ \hline
Markowitz MV & Optimización media-varianza con ventana de estimación de 252 días, maximizando Sharpe vía SLSQP. \textit{Baseline} teórica clásica \cite{markowitz1952}. & Mensual \\ \hline
Random Uniform & Pesos muestreados de una distribución de Dirichlet con vector de concentración unitario, $\mathrm{Dir}(\mathbf{1})$, que produce muestras uniformes sobre el simplex de pesos. Constituye la \textit{baseline} mínima de cordura: si el agente DRL no supera a una asignación aleatoria, no está aprendiendo señal alguna del estado. & Mensual \\ \hline
Momentum Top-K & Cada mes, asigna pesos equiponderados al \textit{top}-3 de activos con mejor retorno acumulado en los últimos 60 días. Implementa el factor \textit{momentum} \textit{cross-sectional} documentado por \cite{jegadeesh1993}. \textit{Baseline} competitiva del sector cuantitativo. & Mensual \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Estrategias de referencia (baselines) implementadas.}
\label{tab:baselines}
\end{table}

Random Uniform y Momentum Top-K cubren dos preguntas distintas. Random Uniform responde: ¿el agente realmente aprende, o sus resultados son consistentes con el azar? Si el PPO no supera a una cartera con pesos sorteados al azar, no está aprendiendo nada. Momentum Top-K responde: ¿el agente aporta algo por encima de un factor financiero clásico y operativamente sencillo? Si el PPO no supera a Momentum Top-K, la aportación incremental del agente DRL sobre estrategias clásicas requiere matizarse. Si sí lo hace consistentemente, se valida la hipótesis de que un agente DRL extrae información que va más allá de la simple persistencia del \textit{momentum}.

\section{Protocolo de Validación Temporal}
\label{sec:validacion}

La validación del agente sigue dos esquemas complementarios habituales en la literatura de \textit{Machine Learning} financiero \cite{lopezdeprado2018}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\textit{Walk-forward} (rolling).} Una ventana temporal de tamaño fijo se desliza a lo largo del histórico. El modelo se entrena en un bloque \textit{train} y se evalúa inmediatamente después en un bloque \textit{test} contiguo. Después la ventana avanza y se repite el ciclo. Cada paso ofrece una estimación de desempeño \textit{out-of-sample} en condiciones realistas: el agente solo ve datos del futuro respecto a su entrenamiento.
    \item \textbf{\textit{Expanding window}.} Variante donde el bloque \textit{train} crece progresivamente con el tiempo (acumula toda la historia disponible hasta el corte), mientras el bloque \textit{test} se desliza sobre el periodo siguiente. Este esquema imita mejor un sistema en producción que se reentrena periódicamente con todos los datos acumulados.
\end{itemize}

En ambos esquemas, los hiperparámetros del entrenamiento son idénticos a los de la configuración de producción (tabla \ref{tab:ppo_params}). Esa coherencia es importante: si la validación se hiciera con una versión más ligera del modelo, las métricas no serían representativas del desempeño real del sistema desplegado. Los resultados de cada ventana se agregan calculando media y desviación estándar, y se reportan junto a las curvas de \textit{equity} comparadas con las seis \textit{baselines} descritas en \ref{sec:baselines}.

\chapter{Resultados Experimentales}
\label{cap:resultados}

Este capítulo presenta los resultados de los experimentos diseñados en el capítulo \ref{cap:materiales_y_metodos}. La estructura sigue el proceso real de la investigación. Primero se evalúa la configuración base del agente PPO con la recompensa Sharpe \textit{rolling}, sometida a un análisis de sensibilidad y a un protocolo de validación temporal. Después se la compara con un catálogo de seis estrategias de referencia. Las observaciones que salen de esta primera iteración son las que motivan las dos iteraciones siguientes —una recompensa doble y una comparativa entre algoritmos DRL—, que se desarrollan al final del capítulo.

\section{Configuración Experimental}
\label{sec:resultados_config}

Todos los experimentos comparten la misma configuración base, resumida en la tabla \ref{tab:config_experimental}, que se establece de forma uniforme para garantizar la comparabilidad entre el agente, las \textit{baselines} y las distintas variantes evaluadas en las iteraciones posteriores.

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|l|p{8.5cm}|}
\hline
\textbf{Componente} & \textbf{Valor} \\ \hline
Universo de activos & 15 tickers (4 obligatorios: IVV, BND, IBIT, ETHA + 11 seleccionados por el \textit{screener}) \\ \hline
Periodo del dataset & 2017-11-09 a 2026-04-30 ($\approx 8.5$ años) \\ \hline
Pasos diarios totales & 2\,891 \\ \hline
Partición train / test & 80 \% / 20 \% (test: 2024-03-09 a 2026-04-30, 579 días) \\ \hline
Capital inicial & 10\,000 \$ \\ \hline
Comisión por operación & 0.10 \% sobre el \textit{turnover} \\ \hline
Algoritmo & PPO (\textit{Stable-Baselines3}) \\ \hline
Política & \texttt{MlpPolicy} con \texttt{net\_arch}=$[256, 256]$ \\ \hline
Pasos de entrenamiento & 1\,500\,000 \\ \hline
Perfil de riesgo (configuración base) & \texttt{low\_turnover} ($\varphi=0.02$, $\gamma=0.02$) \\ \hline
Recompensa & $r_t = \mathrm{clip}(\mathrm{Sharpe}^{(20)}_t - \varphi \cdot \mathrm{MDD}_t - \gamma \cdot T_t, -1, 1)$ \\ \hline
Inferencia & determinista (\texttt{deterministic=True}) \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Configuración experimental común a todos los experimentos del capítulo.}
\label{tab:config_experimental}
\end{table}

El periodo de test ($\approx 2.3$ años, marzo 2024 a abril 2026) cubre un régimen de mercado dominado por un fuerte ciclo alcista del sector tecnológico y semiconductores, junto con una fase lateral en el Bitcoin (IBIT casi plano) y un mercado bajista en Ethereum (ETHA con caídas próximas al 45 \%). Esta heterogeneidad permite evaluar la capacidad de un agente DRL para discriminar entre activos en regímenes opuestos simultáneamente.

\section{Análisis de Sensibilidad de la Función de Recompensa}
\label{sec:resultados_sensitivity}

Para evaluar la robustez de la calibración del agente y justificar empíricamente la elección del perfil principal, se ha entrenado un agente PPO bajo cada uno de los cuatro perfiles del catálogo (sección \ref{sec:perfiles}), manteniendo idénticos el resto de hiperparámetros (200\,000 pasos por configuración). La tabla \ref{tab:resultados_sensitivity} resume las métricas \textit{out-of-sample}.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Configuración} & $\boldsymbol{\varphi}$ & $\boldsymbol{\gamma}$ & \textbf{Sharpe} & \textbf{Retorno (\%)} & \textbf{Vol.~Anual.~(\%)} & \textbf{MDD (\%)} \\ \hline
A: \texttt{balanced} & 0.02 & 0.010 & 1.263 & 130.0 & 28.88 & $-25.04$ \\ \hline
B: \texttt{conservative} & 0.05 & 0.010 & 1.353 & 125.7 & 25.74 & $-33.76$ \\ \hline
\textbf{C: \texttt{low\_turnover} (base)} & \textbf{0.02} & \textbf{0.020} & \textbf{1.358} & \textbf{120.4} & \textbf{24.69} & $-32.85$ \\ \hline
D: \texttt{aggressive} & 0.01 & 0.005 & 1.949 & 279.9 & 30.15 & $-33.80$ \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Resultados del análisis de sensibilidad sobre el periodo \textit{out-of-sample}.}
\label{tab:resultados_sensitivity}
\end{table}

La lectura de la tabla \ref{tab:resultados_sensitivity} permite extraer cuatro observaciones:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{El rango de Sharpe (1.26--1.95) es estrecho frente a la magnitud de las variaciones de los hiperparámetros.} La política aprendida muestra cierta robustez frente a la calibración exacta de la recompensa dentro del rango explorado.
    \item \textbf{La configuración \texttt{aggressive} maximiza Sharpe (1.95) y retorno (280 \%) sobre el periodo evaluado.} Esto contrasta con el sensitivity preliminar realizado en una iteración anterior, en la que \texttt{low\_turnover} dominaba; el cambio en el régimen de datos (incorporación de IBIT/ETHA con dinámica real mediante el proxy BTC-USD/ETH-USD) ha invertido el ranking de perfiles.
    \item \textbf{Existe un \textit{trade-off} entre Sharpe y MDD.} Las configuraciones \texttt{balanced} y \texttt{aggressive} obtienen menor MDD ($\approx -25 \%$ y $-34 \%$ respectivamente), mientras que \texttt{conservative} y \texttt{low\_turnover} se sitúan en $-33 \%$. La elección del perfil base (\texttt{low\_turnover}) prioriza el control de la rotación a costa de un Sharpe inferior al de \texttt{aggressive}.
    \item \textbf{El perfil base no es óptimo en métricas absolutas.} Esta observación se retoma en la sección \ref{sec:resultados_sintesis} como una de las motivaciones de las iteraciones siguientes del capítulo.
\end{enumerate}

\section{Validación Temporal: Walk-Forward y Expanding Window}
\label{sec:resultados_validacion}

El protocolo de validación temporal descrito en la sección \ref{sec:validacion} se ejecuta sobre el periodo completo del dataset (2017-11-09 a 2026-04-30) bajo los dos esquemas complementarios. La tabla \ref{tab:resultados_validacion} resume las métricas agregadas obtenidas en walk-forward y expanding window; el detalle ventana a ventana queda registrado en los \textit{logs} de la ejecución académica del proyecto y se discute cualitativamente en la subsección \ref{sec:resultados_validacion}.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Esquema} & \textbf{N. ventanas} & \textbf{Sharpe medio} & \textbf{Sharpe min/max} & \textbf{Retorno medio (\%)} & \textbf{MDD medio (\%)} \\ \hline
Walk-forward (rolling) & 9 & $0.56 \pm 1.22$ & $-1.23$ / $2.91$ & $16.3$ & $-21.8$ \\ \hline
Expanding window & 37 & $0.70 \pm 2.10$ & $-2.58$ / $4.98$ & $6.1$ & $-11.4$ \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Resumen de la validación temporal.}
\label{tab:resultados_validacion}
\end{table}

\subsection{Lectura de los resultados}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sharpe medio positivo en ambos esquemas, pero con elevada dispersión.} El walk-forward proporciona Sharpe medio de 0.56 con desviación estándar de 1.22 sobre 9 ventanas; la expanding window arroja $0.70 \pm 2.10$ sobre 37 ventanas. La política PPO obtiene resultados positivos en promedio pero con notable variabilidad entre regímenes.
    \item \textbf{El esquema rolling presenta menor varianza relativa que el expanding.} Esto sugiere que entrenar siempre con la misma cantidad de historia (rolling) produce políticas más estables en distribución de Sharpe que un entrenamiento que acumula histórico (expanding). Este resultado es relevante: el segundo esquema, más cercano a un sistema en producción, muestra mayor sensibilidad al régimen de mercado predominante en cada ventana.
    \item \textbf{Existen ventanas con Sharpe negativo} ($-1.23$ en rolling y $-2.58$ en expanding). En esos periodos la política no genera valor o pierde capital. La identificación de estas ventanas y su correlación con eventos de mercado conocidos (corrección cripto 2022, transición pre-IBIT, etc.) constituye un ejercicio diagnóstico relevante que se aborda en la siguiente sección.
    \item \textbf{El MDD medio es contenido} ($-21.8 \%$ rolling, $-11.4 \%$ expanding), considerablemente menor que el de la mayoría de las \textit{baselines} (sección siguiente). Esto sugiere que, aún en condiciones de variabilidad de Sharpe, la política mantiene cierto control sobre las pérdidas máximas.
\end{itemize}

\section{Comparativa con \textit{Baselines}}
\label{sec:resultados_baselines}

La tabla \ref{tab:resultados_baselines} compara al agente PPO con las seis \textit{baselines} descritas en la sección \ref{sec:baselines}, a las que se suma el agente especulativo basado en GMM+K-Means. Para que la comparación sea justa, todas las estrategias se evalúan sobre el mismo periodo de test (2024-03-09 a 2026-04-30), con idénticas comisiones, mismo capital inicial y los mismos datos de precios.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Estrategia} & \textbf{Retorno (\%)} & \textbf{CAGR (\%)} & \textbf{Vol. (\%)} & \textbf{Sharpe} & \textbf{Sortino} & \textbf{MDD (\%)} \\ \hline
Cartera 60/40 & 29.7 & 12.0 & 9.6 & 0.81 & 1.08 & $-11.3$ \\ \hline
Markowitz MV & 119.5 & 40.9 & 15.3 & 2.06 & 3.06 & $-12.6$ \\ \hline
Random Uniform & 162.4 & 52.3 & 24.2 & 1.70 & 2.13 & $-30.2$ \\ \hline
Equal-Weight & 212.4 & 64.3 & 23.7 & 2.05 & 2.75 & $-28.5$ \\ \hline
Buy \& Hold & 214.4 & 64.8 & 23.6 & 2.06 & 2.79 & $-27.9$ \\ \hline
Especulativo GMM+KMeans & 215.8 & 65.0 & 27.5 & 1.81 & 2.63 & $-29.0$ \\ \hline
\textbf{IA PPO (DRL, base)} & \textbf{238.6} & \textbf{70.2} & \textbf{28.4} & \textbf{1.88} & \textbf{2.83} & \textbf{$-27.0$} \\ \hline
Momentum Top-3 (60d) & 603.9 & 134.2 & 39.5 & 2.25 & 3.29 & $-32.9$ \\ \hline
\end{tabular}
\caption[Comparativa entre el agente PPO y las siete estrategias de referencia.]{Comparativa entre el agente PPO y las siete estrategias de referencia. Las métricas del agente PPO corresponden al modelo final tras re-entrenamiento.}
\label{tab:resultados_baselines}
\end{table}

\noindent\textit{Nota sobre la convención del MDD:} en las tablas se reporta el \textit{Maximum Drawdown} como pérdida porcentual con signo negativo ($-26.99$\,\% equivale a una caída del $26.99$\,\% desde el máximo histórico). En la función de recompensa (sección \ref{sec:recompensa}), $\mathrm{MDD}_t \in [0,1]$ es positivo por construcción y entra restando.

\noindent\textit{Nota sobre reproducibilidad}: PPO no es determinista. Cada vez que se entrena el mismo modelo con la misma configuración, el resultado puede diferir. Tres fuentes lo explican: la inicialización aleatoria de los pesos de la red, el muestreo estocástico de acciones durante cada paso de entrenamiento y el orden de los \textit{mini-batches} en cada actualización. Las métricas de la tabla corresponden al modelo final entrenado con la configuración \texttt{low\_turnover}, en una única ejecución. La práctica recomendada en DRL es repetir cada experimento con $N \geq 5$ \textit{seeds} y reportar la media junto con la desviación estándar \citep{henderson2018deeprl}; esta evaluación robusta se plantea como línea futura en el capítulo \ref{cap:conclusiones}.

\subsection{Posicionamiento del agente PPO}

La lectura de la tabla \ref{tab:resultados_baselines} arroja cuatro hechos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{El agente PPO bate al azar.} Frente a \textit{Random Uniform} (cartera con pesos sorteados al azar cada mes, equivalente a no aprender nada), el PPO obtiene un Sharpe de 1.88 frente a 1.70 y un retorno de 238.6 \% frente a 162.4 \%. Esta comparativa constituye la primera condición de validez (\textit{sanity check}): si el agente no superase a una cartera con pesos sorteados aleatoriamente, no estaría aprendiendo nada relevante. El margen observado descarta la hipótesis nula.
    \item \textbf{El agente PPO supera en retorno a las estrategias pasivas, sin incurrir en mayor MDD.} Frente a Buy \& Hold, Equal-Weight y el agente Especulativo GMM+KMeans, el PPO obtiene 238.6 \% de retorno frente al rango 212.4--215.8 \%, con un MDD de $-27.0 \%$ que se mantiene por debajo del de las tres alternativas ($-27.9 \%$, $-28.5 \%$ y $-29.0 \%$). En este periodo, la política aprendida añade rendimiento sin asumir mayor riesgo realizado.
    \item \textbf{Markowitz consigue un Sharpe ligeramente mejor, pero con la mitad del retorno.} La cartera media-varianza alcanza Sharpe 2.06 con un MDD muy contenido ($-12.6 \%$), pero su retorno se queda en el 120 \%. Es la consecuencia natural del objetivo que Markowitz le impone: \textit{dado un retorno objetivo, minimiza el riesgo necesario para alcanzarlo}. Esa fórmula favorece activos estables y descarta volátiles, aunque estos últimos sean los que más rinden. El resultado es una cartera con caídas pequeñas (MDD $-12.6$\,\%) pero con menos exposición a los activos extremos del periodo. PPO opera bajo otro criterio: acepta más volatilidad si el retorno esperado lo compensa, lo que explica que obtenga el doble de retorno con un MDD el doble de profundo.
    \item \textbf{Solo \textit{Momentum Top-3} mejora claramente al PPO, y lo hace asumiendo más riesgo.} Esta estrategia, que cada mes invierte en los tres activos con mayor revalorización a 60 días, dispara el retorno hasta el 604 \% (Sharpe 2.25) gracias a concentrarse en los \textit{outliers} ganadores del periodo: LITE (+1\,825 \%), WDC (+830 \%) y FIX (+524 \%). El precio que paga es el MDD más alto de toda la tabla ($-32.9 \%$). El PPO, en cambio, infrapondera a algunos de estos activos: su recompensa basada en \textit{Sharpe rolling} a 20 días penaliza la volatilidad incluso cuando los retornos son positivos.
\end{enumerate}

\subsection{Lectura combinada con el sensitivity}

Combinando el análisis de sensibilidad (sección \ref{sec:resultados_sensitivity}) con la comparativa de \textit{baselines}, la conclusión es clara: la configuración base del agente PPO logra un perfil retorno/riesgo competitivo, pero deja parte del retorno potencial sobre la mesa. Esa diferencia aparece dos veces en los datos: en el sensitivity, donde el perfil \texttt{aggressive} obtiene un Sharpe superior; y en las \textit{baselines}, donde \textit{Momentum Top-3} alcanza un retorno tres veces mayor. Ambas observaciones motivan las iteraciones de mejora que se desarrollan en las secciones siguientes.

\section{Comportamiento del Agente: Pesos y Rotación}
\label{sec:resultados_pesos}

Las métricas agregadas (Sharpe, retorno, MDD) cuentan \textit{cuánto} gana o pierde el agente, pero no \textit{cómo} lo hace. Para examinar la composición de la cartera aprendida, la tabla \ref{tab:pesos_ppo} resume la asignación de pesos día a día sobre el periodo de test (579 días). Cada fila se lee así: el peso medio indica hacia qué activo se inclina el agente en promedio; la desviación estándar mide cuánto varía esa apuesta entre días; la mediana indica el comportamiento modal del agente respecto a cada activo: una mediana cercana a $0$\,\% revela que el agente excluye el activo de la cartera la mayoría de los días, manteniendo posiciones puntuales solo cuando la señal de estado lo justifica; el valor máximo registra la mayor concentración alcanzada en un único día del periodo.

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.20}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Activo} & \textbf{Peso medio (\%)} & \textbf{Std (\%)} & \textbf{Mediana (\%)} & \textbf{Pico máx. (\%)} \\ \hline
FIX & 12.45 & 12.75 & 10.11 & 51.98 \\ \hline
STX & 10.48 & 11.28 & 7.06 & 44.11 \\ \hline
VLO & 10.44 & 10.99 & 7.69 & 50.76 \\ \hline
WBD & 10.10 & 9.74 & 8.89 & 42.67 \\ \hline
GOOGL & 9.63 & 13.15 & 0.00 & 56.05 \\ \hline
BK & 6.65 & 10.05 & 0.00 & 51.37 \\ \hline
CAT & 6.39 & 8.44 & 1.31 & 45.17 \\ \hline
ETHA & 6.03 & 8.59 & 0.04 & 48.93 \\ \hline
BND & 5.76 & 9.23 & 0.00 & 46.27 \\ \hline
IVV & 4.72 & 9.28 & 0.00 & 53.38 \\ \hline
LITE & 4.33 & 6.62 & 0.00 & 56.26 \\ \hline
IBIT & 4.07 & 7.86 & 0.00 & 39.61 \\ \hline
WDC & 3.95 & 7.66 & 0.00 & 34.57 \\ \hline
CMI & 2.80 & 5.77 & 0.00 & 33.15 \\ \hline
JNJ & 2.19 & 6.63 & 0.00 & 48.89 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Estadísticos de los pesos asignados por la política PPO sobre el periodo de test (datos: \texttt{src/reports/diagnose\_ppo\_weights.csv}).}
\label{tab:pesos_ppo}
\end{table}

\subsection{Lectura del comportamiento}

\begin{itemize}
    \item \textbf{El agente concentra su apuesta en industriales cíclicos y semiconductores ganadores.} Los tres activos con mayor peso medio son FIX (12.45 \%), STX (10.48 \%) y VLO (10.44 \%), que entre los tres suman el 33.4 \% de la cartera. Los tres son \textit{outliers} ganadores del periodo: FIX revalorizó un $+524 \%$, STX un $+672 \%$ y VLO un $+78 \%$. El dato relevante es que el agente identifica el régimen sectorial dominante (infraestructura energética y memoria semiconductora) sin caer en concentrar todo el capital en un único nombre.
    \item \textbf{Pero infrapondera a los \textit{outliers} más extremos.} LITE es el activo con mayor retorno absoluto del periodo ($+1\,825 \%$), y aún así recibe un peso medio de solo 4.33 \%, por debajo del 6.67 \% que asignaría una cartera equiponderada (1/15). WDC, con $+830 \%$, baja al 3.95 \%. El motivo está en la propia función de recompensa: el Sharpe \textit{rolling} a 20 días penaliza la volatilidad incluso cuando los retornos son positivos, así que cuanto más volátil es un activo —y los \textit{outliers} extremos lo son por definición— menos peso le otorga la política.
    \item \textbf{La exposición a criptoactivos es moderada y dinámica.} La suma de pesos medios en IBIT y ETHA es del 10.10 \%, oscilando entre el 0 \% y un pico del 50.5 \% en algún día concreto. La distribución temporal es informativa: solo en el 17.6 \% de los días la exposición conjunta a cripto supera el 20 \%, mientras que en el 40.1 \% de los días el agente apenas tiene cripto en cartera (por debajo del 5 \%). El agente, por tanto, no mantiene una posición fija sino que entra y sale del segmento cripto según la señal del estado.
    \item \textbf{El \textit{turnover} diario es elevado (0.496) pese al perfil \texttt{low\_turnover}.} El \textit{turnover} mide la suma de los cambios absolutos en los pesos cada día: un valor de 0.496 indica que, en promedio, el agente reasigna casi medio simplex de cartera de un día al siguiente. El dato es llamativo porque el perfil \texttt{low\_turnover} penaliza explícitamente la rotación con $\gamma = 0.020$. Que el agente rote tanto significa que, en el régimen evaluado, la señal de estado le sugiere reasignaciones cuyo beneficio esperado supera al coste de la penalización. La sección \ref{sec:resultados_sintesis} retoma esta observación.
\end{itemize}

\section{Síntesis: Limitaciones de la Configuración Base y Motivación de las Iteraciones Siguientes}
\label{sec:resultados_sintesis}

Las secciones anteriores (\ref{sec:resultados_sensitivity} a \ref{sec:resultados_pesos}) ofrecen, juntas, una imagen completa de la configuración base del agente: cuán robusta es a la calibración, cómo se compara con las \textit{baselines} y qué hace exactamente con la cartera. Esta síntesis pone en orden lo que ya funciona y lo que falla, para motivar las dos iteraciones que vienen a continuación.

\subsection{Lo que la configuración base ya consigue}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Aprende algo más allá del azar.} El agente supera al \textit{Random Uniform} tanto en Sharpe (1.88 vs 1.70) como en retorno (238.6 \% vs 162.4 \%). Aunque el margen no es enorme, descarta la hipótesis de que el rendimiento sea fruto de la suerte: hay una política aprendida con valor propio.
    \item \textbf{Controla el \textit{drawdown} mejor que sus competidoras directas.} En el grupo de estrategias con retorno comparable (200--215 \%), el agente tiene el menor MDD del grupo: $-27.0 \%$, frente a $-28.5 \%$ de Equal-Weight, $-27.9 \%$ de Buy \& Hold y $-29.0 \%$ del agente especulativo. La penalización explícita por MDD en la recompensa cumple su cometido: el agente no obtiene retorno a costa de exponerse a caídas mayores.
    \item \textbf{Es robusto frente a la calibración de la recompensa.} El análisis de sensibilidad muestra que mover los hiperparámetros $\varphi$ y $\gamma$ en un rango amplio solo desplaza el Sharpe entre 1.26 y 1.95. La política aprende algo generalizable, no un equilibrio frágil que se rompe al primer cambio de hiperparámetro.
\end{itemize}

\subsection{Limitaciones identificadas}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{El agente infrapondera a los \textit{outliers} ganadores más extremos.} La recompensa se basa en el Sharpe \textit{rolling} a 20 días, que penaliza toda volatilidad por igual: tanto la asociada a subidas como la asociada a caídas. Como consecuencia, activos como LITE ($+1\,825 \%$ en el periodo, peso medio 4.33 \%) o WDC ($+830 \%$, peso 3.95 \%) reciben menos asignación de la que su retorno absoluto justificaría. La política sí concentra en \textit{outliers} de magnitud media (FIX, STX, VLO), pero deja escapar los más volátiles. Esa diferencia explica por qué \textit{Momentum Top-3} —que sí se concentra en los activos extremos— obtiene un retorno 2.5 veces superior al PPO en el mismo periodo.
    \item \textbf{El análisis de sensibilidad sugería que \texttt{aggressive} dominaría en Sharpe, pero la iteración 2 no lo confirma.} En el análisis de sensibilidad (200\,000 pasos, fase exploratoria) el perfil \texttt{aggressive} ($\varphi = 0.01$, $\gamma = 0.005$) obtenía el Sharpe más alto del catálogo. Sin embargo, cuando se entrena esta configuración con presupuesto pleno (1\,500\,000 pasos) en la iteración 2 (sección \ref{sec:resultados_iter2}), el resultado es inferior al de la configuración base (Sharpe 1.65 frente a 1.88). El ranking de configuraciones observado en la exploración corta no se mantiene con presupuesto completo, posiblemente porque la estabilidad de la política bajo penalizaciones débiles ($\varphi$ y $\gamma$ reducidos) depende del volumen de experiencia acumulada: con pocos pasos, el agente no ha consolidado la tendencia a concentrarse en cripto; con más pasos, esa tendencia se acentúa y el coste en volatilidad se manifiesta plenamente en el Sharpe. Queda abierta la cuestión de qué combinación $\varphi$-$\gamma$ forma la frontera de Pareto óptima entre retorno y control de riesgo.
    \item \textbf{No hay evidencia empírica de que PPO sea mejor que A2C o SAC en este problema.} La elección de PPO se justifica con argumentos teóricos (capítulo \ref{cap:estado_del_arte}, sección \ref{sec:ppo_vs_alternativas}), pero hasta este punto no se ha entrenado A2C ni SAC sobre el mismo entorno. Sin esa comparación directa, la decisión de algoritmo descansa solo en la literatura.
    \item \textbf{La política es rentable en media pero inestable entre regímenes de mercado.} En la validación temporal, el Sharpe presenta una desviación estándar elevada: 1.22 sobre 9 ventanas en \textit{walk-forward} y 2.10 sobre 37 ventanas en \textit{expanding window}. Esto significa que el agente gana en promedio, pero hay regímenes concretos en los que pierde claramente. Es una limitación intrínseca al problema (los mercados financieros son no estacionarios) más que del modelo, pero merece explicitarse.
\end{enumerate}

\subsection{Iteraciones siguientes del capítulo}

Las limitaciones identificadas en la iteración base motivan dos iteraciones adicionales: la iteración 2 explora variaciones de la función de recompensa y del perfil de riesgo (sección \ref{sec:resultados_iter2}), mientras que la iteración 3 contrasta el agente PPO frente a otros algoritmos DRL (sección \ref{sec:resultados_iter3}):

\begin{itemize}
    \item \textbf{Iteración 2 — Ablación de configuraciones (sección \ref{sec:resultados_iter2}).} La ablación es una técnica experimental en la que se varía un único factor de la configuración a la vez, manteniendo el resto invariante, para aislar su efecto. Para atacar las limitaciones 1 y 2, se entrenan dos variantes del agente bajo el mismo presupuesto de pasos que la base: (a) una recompensa doble que combina Sharpe y log-retorno (motivada por la sub-explotación de \textit{outliers}) y (b) la misma recompensa Sharpe pero con perfil \texttt{aggressive} (motivada por la dominación que sugería el sensitivity). El experimento es una comparación a tres bandas que pone a prueba si alguna de las dos rutas mejora al modelo base.
    \item \textbf{Iteración 3 — Comparativa entre algoritmos (sección \ref{sec:resultados_iter3}).} Para resolver la limitación 3, se entrenan PPO, A2C y SAC sobre el mismo entorno, los mismos datos y el mismo presupuesto efectivo. La idea es sustituir la justificación teórica de PPO por una empírica: ¿gana también en la práctica, o solo en la literatura?
\end{itemize}

La cuarta limitación (inestabilidad entre regímenes) no se aborda con una iteración adicional, sino que se documenta como característica del problema y se discute en el capítulo de conclusiones (capítulo \ref{cap:conclusiones}). Allí se proponen líneas futuras concretas para mitigarla, en particular incorporar el régimen detectado como entrada explícita del estado y utilizar arquitecturas recurrentes con memoria temporal.

\section{Iteración 2: Ablación de Configuraciones (Recompensa y Perfil de Riesgo)}
\label{sec:resultados_iter2}

\subsection{Motivación y Diseño Experimental}

Las dos primeras limitaciones identificadas en la sección \ref{sec:resultados_sintesis} apuntan a rutas de mejora distintas y, en cierto modo, opuestas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Limitación 1} — el agente infrapondera a los \textit{outliers} ganadores. Sugiere modificar la recompensa para premiar también el retorno absoluto, no solo el Sharpe.
    \item \textbf{Limitación 2} — el sensitivity sugería que el perfil \texttt{aggressive} dominaba en Sharpe. Sugiere entrenarlo con presupuesto pleno (1\,500\,000 pasos) y comprobar si esa dominación se mantiene.
\end{itemize}

La iteración 2 realiza una comparación de tres configuraciones mediante ablación (variación controlada de un único factor a la vez). Se compara el modelo base (recompensa \texttt{sharpe} con perfil \texttt{low\_turnover}, descrito en la sección \ref{sec:resultados_baselines}) con dos variantes. En cada experimento se modifica un único factor de la configuración, manteniendo el resto invariante: arquitectura de red, hiperparámetros del optimizador y los mismos 1\,500\,000 pasos de entrenamiento. Esto aísla el efecto del cambio.

\textbf{Primera variante}: modifica la función de recompensa. En lugar de basarse solo en el Sharpe \textit{rolling}, incorpora un componente de retorno absoluto (el log-retorno diario). La idea es que el agente reciba una señal directa de \textit{cuánto ha ganado hoy}, no solo una versión suavizada y ajustada por riesgo. La nueva recompensa queda:

\begin{equation}
r_t^{\mathrm{dual}} = \mathrm{clip}\!\left(\,\alpha \cdot \mathrm{Sharpe}^{(20)}_t \;+\; \beta \cdot \widetilde{\mathrm{LR}}_t \;-\; \varphi \cdot \mathrm{MDD}_t \;-\; \gamma \cdot T_t\,,\; -1,\; 1\,\right),
\label{eq:reward_dual}
\end{equation}

donde $\widetilde{\mathrm{LR}}_t = \mathrm{clip}(100 \cdot \log(V_t / V_{t-1}),\, -1,\, 1)$ es el log-retorno reescalado al mismo rango que el Sharpe normalizado, y $\alpha = \beta = 0.5$ reparte el peso al 50/50 entre ambos componentes.

\textbf{Segunda variante}: deja la recompensa Sharpe del modelo base intacta, pero cambia el perfil de riesgo. Sustituye \texttt{low\_turnover} ($\varphi = 0.02$, $\gamma = 0.020$) por \texttt{aggressive} ($\varphi = 0.01$, $\gamma = 0.005$). En la práctica, esto reduce drásticamente la presión por evitar \textit{drawdowns} y rotación, dejándole al agente más libertad para concentrarse en activos volátiles si cree que merecen la pena.

\subsection{Resultados Globales}

La tabla \ref{tab:resultados_iter2} reúne las métricas \textit{out-of-sample} de las tres configuraciones sobre el mismo periodo de test, lo que permite comparar el efecto de cada cambio de forma directa.

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\textbf{Métrica} & \textbf{Sharpe + LT (base)} & \textbf{Dual + LT} & \textbf{Sharpe + Aggr.} \\ \hline
Retorno Total (\%)        & $\mathbf{238.63}$ & $188.53$ & $230.96$ \\ \hline
CAGR (\%)                 & $\mathbf{70.20}$  & $58.72$  & $68.51$  \\ \hline
Volatilidad anualizada (\%) & $\mathbf{28.39}$ & $28.51$  & $32.41$  \\ \hline
Sharpe Ratio              & $\mathbf{1.875}$  & $1.624$  & $1.650$  \\ \hline
Sortino Ratio             & $\mathbf{2.832}$  & $2.197$  & $2.243$  \\ \hline
Max Drawdown (\%)         & $\mathbf{-26.99}$ & $-32.71$ & $-37.49$ \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Comparación controlada entre la configuración base (recompensa Sharpe + perfil \texttt{low\_turnover}) y dos variantes: recompensa dual + perfil \texttt{low\_turnover}, y recompensa Sharpe + perfil \texttt{aggressive}. Todas entrenan con el mismo presupuesto de 1\,500\,000 pasos.}
\label{tab:resultados_iter2}
\end{table}

\noindent\textit{Nota:} MDD reportado con signo negativo como pérdida porcentual; ver convención completa en sección \ref{sec:resultados_baselines}.

El resultado es claro y, a primera vista, contraintuitivo: la configuración base \textbf{domina en todas las métricas} a las dos variantes. Mejor Sharpe (1.88 vs 1.62 / 1.65), mejor Sortino (2.83 vs 2.20 / 2.24), mejor retorno (238.6\,\% vs 188.5\,\% / 230.9\,\%) y menor MDD ($-27.0$\,\% vs $-32.7$\,\% / $-37.5$\,\%). En este régimen, ninguna de las dos hipótesis de mejora se valida empíricamente. La explicación de por qué exige mirar dentro de cada política: qué activos compra y cuándo.

\subsection{Análisis de la Asignación de Pesos}

¿Por qué fallan las dos variantes si una premia los \textit{outliers} y la otra elimina las penalizaciones? La tabla \ref{tab:pesos_iter2} muestra los pesos medios por activo en cada política y permite responder a esa pregunta caso por caso.

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.20}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Activo} & \textbf{Retorno test (\%)} & \textbf{Sharpe+LT (\%)} & \textbf{Dual+LT (\%)} & \textbf{Sharpe+Aggr. (\%)} \\ \hline
LITE  & $+1\,825$ & $4.33$  & $9.27$  & $7.14$  \\ \hline
WDC   & $+830$    & $3.95$  & $2.24$  & $11.80$ \\ \hline
STX   & $+672$    & $10.48$ & $8.39$  & $5.74$  \\ \hline
FIX   & $+524$    & $12.45$ & $15.13$ & $6.00$  \\ \hline
WBD   & $+198$    & $10.10$ & $4.03$  & $4.90$  \\ \hline
GOOGL & $+182$    & $9.63$  & $8.75$  & $3.98$  \\ \hline
CAT   & $+174$    & $6.39$  & $6.14$  & $6.36$  \\ \hline
CMI   & $+159$    & $2.80$  & $6.32$  & $10.00$ \\ \hline
VLO   & $+78$     & $10.44$ & ---     & $10.31$ \\ \hline
JNJ   & $+51$     & $2.19$  & $2.93$  & $4.47$  \\ \hline
IVV   & $+45$     & $4.72$  & $10.85$ & $1.51$  \\ \hline
BND   & $+9$      & $5.76$  & $4.48$  & $3.24$  \\ \hline
IBIT  & $+5$      & $4.07$  & $4.13$  & $10.96$ \\ \hline
BK    & ---       & $6.65$  & ---     & $2.69$  \\ \hline
ETHA  & $-45$     & $6.03$  & $7.88$  & $10.90$ \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Pesos medios por activo en las tres configuraciones de la ablación. Activos ordenados por retorno test descendente.}
\label{tab:pesos_iter2}
\end{table}

Tres patrones se distinguen claramente:

\begin{itemize}
    \item \textbf{El perfil agresivo se concentra en cripto.} La exposición media conjunta a IBIT y ETHA es del 10.10\,\% en la base, sube ligeramente al 12.01\,\% en la dual y se dispara hasta el \textbf{21.86\,\%} en la agresiva. La explicación es directa: al bajar $\varphi$ y $\gamma$, el perfil agresivo deja de penalizar tanto los \textit{drawdowns} como la rotación, así que la política aprende a apostar fuerte por cripto cuando detecta señal favorable. El problema es el coste: ese 21.86\,\% medio coincide con un MDD un 39\,\% peor ($-37.5$\,\% vs $-27.0$\,\%). El Sharpe sí captura ese coste como penalización, lo que explica por qué cae a 1.65 a pesar del retorno cripto.
    \item \textbf{La recompensa dual incrementa la concentración en \textit{outliers}, pero sin sincronía temporal.} La recompensa dual produce el efecto esperado en términos de composición media: eleva el peso de LITE del 4.33\,\% al 9.27\,\% y de FIX del 12.45\,\% al 15.13\,\%, lo que confirma que premiar el log-retorno lleva al agente a concentrarse en los activos con retornos más extremos. Sin embargo, la reasignación no se produce de forma consistente con el rendimiento relativo de cada activo a lo largo del periodo: WDC, con un retorno acumulado de $+830$\,\% en el periodo, ve reducido su peso del 3.95\,\% al 2.24\,\%, mientras que IVV, con un retorno mucho más modesto ($+45$\,\%), recibe un peso de 10.85\,\%. La política dual cambia \textit{a qué activos} apuesta (eleva pesos de los más volátiles), pero falla en el \textit{cuándo}: les sube exposición en días en que esos activos están bajando, y se la baja en días en que están subiendo. La media del peso mejora; el \textit{timing} de entrada y salida empeora. El resultado es un Sharpe y retorno inferiores.
    \item \textbf{El top-3 de cada política revela su filosofía implícita.} La base apuesta por FIX/STX/VLO (33.4\,\% conjunto): tres ganadores cíclicos con volatilidad moderada. La agresiva apuesta por WDC/IBIT/ETHA (33.7\,\%): dominada por cripto. La dual apuesta por FIX/IVV/LITE (35.3\,\%): mezcla \textit{outliers} y un activo diversificado. El top-3 de la base es el más equilibrado entre los tres y eso explica su mejor MDD: ningún activo domina lo suficiente como para arrastrar la cartera en una caída individual.
\end{itemize}

\subsection{Interpretación}

La ablación arroja tres conclusiones concretas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{La recompensa dual no funciona.} La hipótesis era razonable: si el agente infrapondera \textit{outliers}, démosle una señal directa de retorno absoluto. Y, en efecto, la dual reasigna hacia \textit{outliers}. Pero la mejora cualitativa no se traduce en mejor rendimiento global. El log-retorno introduce ruido diario en el \textit{reward}, mientras que el Sharpe \textit{rolling} a 20 días lo suaviza. Aprender con la señal más ruidosa degrada la calidad del \textit{timing}: el agente entra y sale de los \textit{outliers} en momentos peores. La configuración base sigue ganando.
    \item \textbf{El perfil agresivo no logra mejorar al base en este experimento.} El análisis de sensibilidad exploratorio (200\,000 pasos) lo posicionaba como mejor opción, pero el entrenamiento con presupuesto pleno (1\,500\,000 pasos) produce un resultado distinto: Sharpe 1.65 frente a 1.88 de la base, MDD un 39\,\% peor. Sin las penalizaciones por \textit{drawdown} y rotación, el agente concentra en cripto y obtiene retornos más volátiles. El Sharpe descuenta esa volatilidad, lo que explica la caída del ratio. Una lección metodológica: los rankings observados en un análisis de sensibilidad corto no se trasladan automáticamente al modelo entrenado con presupuesto completo.
    \item \textbf{La configuración base queda reforzada empíricamente.} El modelo \texttt{sharpe + low\_turnover} no es un \textit{default} arbitrario. Supera a las dos variantes que un investigador consideraría natural probar. Aunque las dos variantes parecían en principio más sofisticadas (más datos en la recompensa, más libertad para el agente), los datos las descartan. Esta es una validación empírica importante de la pareja recompensa+perfil escogida.
\end{enumerate}

Cabe una nota final sobre reproducibilidad: PPO es estocástico, así que los resultados aquí corresponden a una única ejecución por configuración. Una evaluación verdaderamente robusta requeriría repetir cada experimento con varias \textit{seeds} (típicamente $N \geq 5$) y reportar media$\pm$desviación. Esa evaluación queda como línea futura. Lo que sí permite la ablación actual, con un único entrenamiento por configuración, es descartar las hipótesis examinadas: ninguna de las dos rutas de mejora supera al modelo base lo bastante como para que la diferencia pudiera deberse al ruido. Lo que no permite es cuantificar con precisión la magnitud de la dominación.

\section{Iteración 3: Comparativa Empírica entre Algoritmos DRL (PPO, A2C, SAC)}
\label{sec:resultados_iter3}

\subsection{Motivación y Diseño Experimental}

A partir de la limitación identificada en la sección \ref{sec:resultados_sintesis} (ausencia de evidencia empírica sobre la elección del algoritmo), la iteración 3 sustituye la justificación teórica de PPO (capítulo \ref{cap:estado_del_arte}, sección \ref{sec:ppo_vs_alternativas}) por un contraste experimental directo. Se entrenan tres agentes sobre el mismo entorno, recompensa (\texttt{sharpe}) y partición \textit{train}/\textit{test}, modificando el algoritmo de aprendizaje y, en algunos casos, el perfil de riesgo. Los tres algoritmos comparados son:

\begin{itemize}
    \item \textbf{PPO} (\textit{Proximal Policy Optimization}): \textit{on-policy}, actor-crítico estocástico, objetivo recortado (\textit{clipping}) que limita cuánto puede cambiar la política en cada actualización, evitando que una actualización con experiencias adversas degrade la política aprendida.
    \item \textbf{A2C} (\textit{Advantage Actor-Critic}): \textit{on-policy} —usa solo experiencias recién recolectadas y las descarta tras cada actualización—, sin el mecanismo de recorte de PPO. Una sola pasada de gradiente por cada bloque de pasos. Más simple algorítmicamente pero, sin recorte, una actualización en dirección equivocada puede degradar drásticamente la política.
    \item \textbf{SAC} (\textit{Soft Actor-Critic}): \textit{off-policy}, actor-crítico estocástico con regularización por entropía y \textit{replay buffer}. Aprende de experiencias pasadas almacenadas, lo que lo hace más eficiente por paso pero introduce un sesgo hacia políticas más exploratorias.
\end{itemize}

La arquitectura de red (MLP $256 \times 256$) se mantiene idéntica en los tres algoritmos. Cada uno emplea hiperparámetros calibrados sobre el entorno del TFM en lugar de los \textit{defaults} de SB3:

\begin{itemize}
    \item \textbf{PPO}: \texttt{learning\_rate=1e-4}, \texttt{n\_steps=2048}, \texttt{batch\_size=128}, \texttt{clip\_range=0.1}, \texttt{ent\_coef=0.01} (calibrado por experimentación previa, sección \ref{sec:agente_ppo}).
    \item \textbf{A2C}: \texttt{learning\_rate=3e-4} (reducido frente al valor por defecto $7\mathrm{e}{-4}$), \texttt{n\_steps=32} (incrementado frente al 5 por defecto, para estimar mejor la ventaja), \texttt{gae\_lambda=0.95} (reduce la varianza del gradiente), \texttt{ent\_coef=0.01}. Una versión inicial con \textit{defaults} de SB3 no logró converger, motivando esta calibración.
    \item \textbf{SAC}: \texttt{learning\_rate=3e-4}, \texttt{buffer\_size=100\,000}, \texttt{batch\_size=256}, \texttt{train\_freq=4} (reducido frente al valor por defecto de 1, para mitigar el cuello de botella de actualizar completamente las redes Q en cada paso sobre CPU), \texttt{ent\_coef='auto'} (entropía adaptativa).
\end{itemize}

El presupuesto de pasos se adapta a la naturaleza de cada algoritmo: PPO y A2C entrenan $1\,500\,000$ pasos (algoritmos \textit{on-policy}, con menor eficiencia muestral). SAC se entrena con $500\,000$ pasos en lugar de $1\,500\,000$. La justificación es metodológica: SAC es un algoritmo \textit{off-policy} con \textit{replay buffer}, lo que le permite reutilizar experiencias pasadas almacenadas en cada actualización. Esta característica se traduce habitualmente en mayor eficiencia muestral, es decir, el algoritmo alcanza un rendimiento equivalente con menos interacciones con el entorno. Estudios comparativos en \textit{benchmarks} de control continuo \citep{haarnoja2018sac} muestran convergencia con presupuestos significativamente menores que los algoritmos \textit{on-policy} como PPO o A2C.

Para enriquecer la comparativa y capturar la variabilidad intrínseca del entrenamiento en DRL \citep{henderson2018deeprl}, se han ejecutado múltiples ejecuciones: dos \textit{seeds} distintas para A2C y SAC en el perfil \texttt{low\_turnover}, y una ejecución adicional con perfil \texttt{aggressive} para cada algoritmo. En total, la tabla recoge ocho combinaciones.

\subsection{Resultados Globales}

La tabla \ref{tab:resultados_iter3} resume las métricas \textit{out-of-sample} de las ocho ejecuciones sobre el mismo periodo de test (2024-03-09 a 2026-04-30, 579 días). Se destacan en negrita los valores máximos de Sharpe por algoritmo.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.20}
\begin{tabular}{|l|l|l|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Algo} & \textbf{Perfil} & \textbf{Run} & \textbf{Sharpe} & \textbf{Retorno (\%)} & \textbf{Vol (\%)} & \textbf{MDD (\%)} & \textbf{Cripto (\%)} \\ \hline
PPO & \texttt{low\_turnover} & seed 1 & $\mathbf{1.875}$ & $238.63$ & $28.39$ & $-26.99$ & $10.10$ \\ \hline
PPO & \texttt{aggressive}    & seed 1 & $1.650$ & $230.96$ & $32.41$ & $-37.49$ & $21.86$ \\ \hline
A2C & \texttt{low\_turnover} & seed 1 & $1.404$ & $124.27$ & $24.36$ & $-30.90$ & $15.77$ \\ \hline
A2C & \texttt{low\_turnover} & seed 2 & $\mathbf{1.978}$ & $230.95$ & $26.10$ & $-26.47$ & $15.92$ \\ \hline
A2C & \texttt{aggressive}    & seed 1 & $1.772$ & $191.80$ & $26.04$ & $-31.36$ & $17.27$ \\ \hline
SAC & \texttt{low\_turnover} & seed 1 & $1.698$ & $229.77$ & $31.18$ & $-34.28$ & $24.09$ \\ \hline
SAC & \texttt{low\_turnover} & seed 2 & $1.468$ & $146.35$ & $26.46$ & $-34.25$ & $20.01$ \\ \hline
SAC & \texttt{aggressive}    & seed 1 & $\mathbf{1.910}$ & $256.71$ & $29.20$ & $-29.32$ & $15.83$ \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Comparativa de los tres algoritmos DRL con múltiples seeds y perfiles de riesgo. Se destacan en negrita los Sharpe máximos por algoritmo. PPO y A2C entrenan $1\,500\,000$ pasos; SAC, $500\,000$ pasos. PPO no incluye segunda seed porque su modelo base (seed 1) es el modelo canónico del TFM, documentado en la sección \ref{sec:resultados_baselines}.}
\label{tab:resultados_iter3}
\end{table}

\subsection{El Hallazgo Principal: la Varianza Entre Seeds Supera la Varianza Entre Algoritmos}

La conclusión más importante de esta tabla no es qué algoritmo ocupa el primer puesto. Es que los rangos de variación \textit{dentro} de cada algoritmo son tan amplios como las diferencias \textit{entre} algoritmos.

Concretamente: A2C presenta un rango inter-seed (la variabilidad de los resultados al re-entrenar el mismo modelo cambiando la semilla aleatoria) de $1.978 - 1.404 = 0.574$ puntos de Sharpe. SAC presenta un rango inter-seed de $1.698 - 1.468 = 0.230$ puntos. En comparación, la diferencia entre el Sharpe del PPO canónico (1.875) y el del A2C seed 1 (1.404) es de apenas 0.471 puntos, inferior al propio rango interno de A2C.

Dicho de otra forma: si en lugar del seed 1 de A2C se hubiese entrenado el seed 2, el resultado (1.978) habría superado al PPO canónico. Del mismo modo, SAC con perfil \texttt{aggressive} obtiene un Sharpe de 1.910, también por encima del PPO de referencia. Dos de las ocho ejecuciones de la tabla --- el 25\,\% --- superan al PPO baseline. Esto no es ruido marginal: es evidencia de que la comparativa es sensible a la \textit{seed} de inicialización, no solo al algoritmo.

Esta observación confirma empíricamente el argumento de \citet{henderson2018deeprl}: en aprendizaje por refuerzo profundo, la inicialización aleatoria de los pesos de la red, el muestreo estocástico de acciones y el orden de los \textit{mini-batches} introducen suficiente variabilidad como para que una comparativa single-seed no permita afirmar dominación algorítmica. Con los datos disponibles, la conclusión honesta es que los tres algoritmos producen resultados solapados, y que el orden de llegada en una comparativa de una sola ejecución depende en parte del azar.

\subsection{Análisis Diferencial por Algoritmo}

Más allá del ranking global, cada algoritmo exhibe un perfil de comportamiento propio:

\begin{itemize}
    \item \textbf{PPO}: en el perfil \texttt{low\_turnover}, la política concentra en industriales cíclicos (FIX, STX, VLO) con exposición cripto moderada (10.10\,\%) y un \textit{turnover} medio-alto (0.496). El recorte del objetivo (\texttt{clip\_range=0.1}) estabiliza el aprendizaje: el agente rota la cartera en respuesta a las señales del estado sin diverger. Con perfil \texttt{aggressive}, la política se desplaza hacia cripto (IBIT, ETHA; 21.86\,\%), aumenta la volatilidad (32.41\,\%) y empeora el Sharpe (1.650 vs 1.875). El perfil agresivo no beneficia a PPO: el mecanismo de recorte ya incorpora cierta disciplina que el perfil agresivo tiende a deshacer.

    \item \textbf{A2C}: el resultado más llamativo de la tabla. El seed 1 produce Sharpe 1.404 con retorno moderado (124.27\,\%) y baja volatilidad (24.36\,\%). El seed 2, con idénticos hiperparámetros, alcanza Sharpe 1.978 con retorno de 230.95\,\% y volatilidad 26.10\,\%. La diferencia entre ambas ejecuciones es de 0.574 puntos de Sharpe, más del doble que la diferencia entre el PPO canónico y el A2C seed 1. El perfil \texttt{aggressive} sitúa A2C en 1.772, es decir, por encima de su propia ejecución 1 pero por debajo de su ejecución 2. El patrón sugiere que A2C es el algoritmo más sensible a la inicialización de los tres. Esto encaja con que A2C no tiene el mecanismo de recorte que sí tiene PPO: cada actualización puede mover la política tanto como el gradiente sugiera. Si el gradiente apunta en mala dirección (algo más probable al arrancar el entrenamiento, antes de que la red haya estabilizado), la política se aleja sin freno. Por eso la \textit{semilla} de inicialización, que fija ese punto de partida, marca tanto el destino final. Persiste la advertencia metodológica: A2C opera sobre un único entorno secuencial; con entornos vectorizados paralelos (8--16 envs), la varianza entre ejecuciones probablemente se reduciría.

    \item \textbf{SAC}: política cualitativamente distinta a las anteriores. El \textit{turnover} es ultra-bajo en todas sus ejecuciones (0.155--0.320), entre dos y tres veces inferior al de PPO. La regularización por entropía, que empuja al agente a mantener políticas exploratorias, produce asignaciones suavizadas y cambios diarios pequeños. SAC seed 1 concentra fuertemente en cripto (24.09\,\%), mientras que SAC seed 2 y SAC \texttt{aggressive} presentan exposiciones más moderadas (20.01\,\% y 15.83\,\% respectivamente). La ejecución más destacada, SAC \texttt{aggressive} (Sharpe 1.910), obtiene el retorno absoluto más alto de la tabla (256.71\,\%) con un MDD controlado ($-29.32$\,\%). Este resultado sugiere que el perfil \texttt{aggressive}, que relaja las penalizaciones sobre volatilidad y \textit{drawdown}, es más compatible con la naturaleza \textit{off-policy} de SAC que con la dinámica \textit{on-policy} de PPO.
\end{itemize}

\subsection{Limitaciones Metodológicas y Honestidad Experimental}

Tres limitaciones estructurales acotan la interpretación de estos resultados:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Una única semilla aleatoria es insuficiente para afirmar la superioridad estadística de un algoritmo sobre otro.} Los datos de esta sección ilustran el problema directamente: con una sola semilla por algoritmo, el orden del ranking cambia. Una evaluación robusta requiere entrenar cada configuración con $N \geq 5$ semillas y reportar media $\pm$ desviación estándar \citep{henderson2018deeprl}. Con el presupuesto experimental de este TFM, eso ha sido inviable; las dos ejecuciones adicionales por algoritmo que aquí se presentan son evidencia indicativa, no concluyente.

    \item \textbf{Calibración asimétrica entre algoritmos.} Los hiperparámetros de PPO se calibraron mediante experimentación iterativa específica al entorno del TFM (sección \ref{sec:agente_ppo}). Los de A2C y SAC se ajustaron de forma puntual desde los \textit{defaults} de SB3 hasta lograr convergencia. Aunque la calibración es suficiente para una comparativa indicativa, no es exhaustiva: una búsqueda sistemática de hiperparámetros (\textit{grid search} o búsqueda bayesiana) podría alterar el ranking.

    \item \textbf{A2C sin entornos vectorizados.} La implementación actual entrena A2C sobre un único entorno secuencial. La literatura asume habitualmente entornos paralelos (8--16 envs) que reducen la varianza de la estimación del gradiente y aceleran la convergencia. Una evaluación más justa de A2C requeriría dicho \textit{Vec-Env}.
\end{enumerate}

La conclusión académica honesta sobre estos datos es la siguiente: en una evaluación con el número de ejecuciones disponibles, los tres algoritmos producen resultados solapados. La varianza inter-\textit{seed} dentro de cada algoritmo es comparable o superior a la diferencia inter-algoritmo. Afirmar que PPO domina a A2C o SAC en este problema requeriría el protocolo multi-\textit{seed} ($N \geq 5$) recomendado por \citet{henderson2018deeprl}, que se plantea como línea futura en la sección \ref{sec:conclusiones_futuras}.

\chapter{Conclusiones}
\label{cap:conclusiones}

El capítulo de conclusiones recoge los hallazgos del trabajo, contrasta los objetivos planteados con los resultados obtenidos y propone líneas de evolución. Se organiza en tres bloques: qué se ha descubierto y en qué medida se han cumplido los objetivos, qué limita los resultados obtenidos y qué líneas de continuación abre el trabajo.

\section{Recapitulación de Hallazgos}
\label{sec:conclusiones_hallazgos}

El problema de fondo del trabajo es concreto: cómo gestionar dinámicamente una cartera que combina activos tradicionales con criptoactivos institucionales (IBIT, ETHA). Para resolverlo, el problema se plantea como un proceso de decisión de Markov y la solución se aprende con un agente \textit{Proximal Policy Optimization}. Los resultados experimentales (capítulo \ref{cap:resultados}) se resumen en cuatro hallazgos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{El agente aprende algo más allá del azar.} En el periodo de test, la configuración base del PPO supera al \textit{Random Uniform} en Sharpe (1.88 vs 1.70) y en retorno acumulado (238.6\,\% vs 162.4\,\%). Esta comparativa constituye la primera condición de validez (\textit{sanity check}): si el agente no superase a una cartera con pesos sorteados aleatoriamente, no estaría aprendiendo nada relevante. El margen observado descarta la hipótesis nula.

    \item \textbf{Compite con las \textit{baselines} clásicas en relación retorno/\textit{drawdown}.} Frente a estrategias con retorno parecido (Buy \& Hold, Equal-Weight, Especulativo GMM+KMeans), el PPO obtiene la mejor relación entre retorno y caída máxima del grupo: 238.6\,\% de retorno con un MDD de $-27.0 \%$, frente al $-27.9 \%$ a $-29.0 \%$ de las tres alternativas. Markowitz tiene un MDD aún más bajo ($-12.6 \%$), pero lo paga con un retorno menor (120 \%). El PPO ofrece, por tanto, un perfil retorno/riesgo distinto, no estrictamente mejor.

    \item \textbf{Hay un techo de rendimiento que depende de cómo se diseñe la recompensa.} \textit{Momentum Top-3} obtiene un retorno tres veces superior al PPO concentrándose en los activos extremos del periodo (LITE +1\,825 \%, WDC +830 \%, FIX +524 \%). El PPO infrapondera precisamente esos activos porque su recompensa basada en Sharpe \textit{rolling} penaliza la volatilidad incluso cuando va al alza. Esto no es un fallo de implementación, sino una consecuencia directa del objetivo elegido. La iteración 2 del capítulo \ref{cap:resultados} prueba alternativas para corregirlo, sin éxito.

    \item \textbf{La calibración aprendida es robusta dentro del rango explorado.} El análisis de sensibilidad varía $\varphi$ y $\gamma$ en un rango amplio y el Sharpe se mueve solo entre 1.26 y 1.95. La política aprende patrones generalizables, no un equilibrio frágil que se rompe al primer ajuste de hiperparámetro. Esta estabilidad refuerza la reproducibilidad del resultado principal.
\end{enumerate}

\section{Cumplimiento de Objetivos}
\label{sec:conclusiones_objetivos}

Los objetivos planteados en la introducción se han cumplido en los siguientes términos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Objetivo principal — agente DRL para asignación dinámica:} cumplido. El trabajo entrega un agente PPO funcional sobre un MDP adaptado a cartera híbrida con criptoactivos. La recompensa es multiobjetivo (Sharpe, MDD, \textit{turnover}) y la inferencia es determinista, garantizando reproducibilidad exacta.
    \item \textbf{Benchmarking comparativo:} cumplido. Se implementan seis estrategias de referencia (Equal-Weight, 60/40, Buy \& Hold, Markowitz, \textit{Random Uniform} y \textit{Momentum Top-3}), todas evaluadas sobre el mismo periodo de test con idénticas comisiones y capital inicial.
    \item \textbf{Optimización de la función de recompensa:} cumplido. La recompensa combina Sharpe \textit{rolling} con penalizaciones por MDD y \textit{turnover}, y se somete a análisis de sensibilidad sobre cuatro perfiles. La iteración 2 prueba una variante doble (Sharpe + log-retorno) que el experimento no valida como mejora.
    \item \textbf{Validación de robustez ante cambios de régimen:} cumplido. La validación temporal aplica \textit{walk-forward} (9 ventanas) y \textit{expanding window} (37 ventanas), completada con un análisis por régimen de volatilidad basado en un detector GMM.
\end{itemize}

\section{Limitaciones del Estudio}
\label{sec:conclusiones_limitaciones}

El trabajo presenta cuatro limitaciones que conviene reconocer abiertamente para no sobreinterpretar los resultados:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Los criptoactivos institucionales tienen poca historia real.} IBIT empezó a cotizar en enero de 2024 y ETHA en julio del mismo año. Para entrenar el agente con suficiente histórico (años, no meses), se sustituye cada ETF por su activo subyacente (BTC-USD y ETH-USD) en el periodo anterior al lanzamiento. Es una solución defendible —el ETF \textit{spot} replica el subyacente con desviaciones del orden del 0.25\,\% anual, mucho menores que la volatilidad diaria del activo— pero introduce una dependencia metodológica del proxy. Cuando los ETFs acumulen un histórico real más amplio, conviene rehacer el experimento sin el proxy.

    \item \textbf{La política es estable en promedio pero inestable entre ventanas.} La validación temporal arroja una desviación estándar del Sharpe alta: 1.22 en \textit{walk-forward} y 2.10 en \textit{expanding window}. En lenguaje claro: el agente gana en media, pero hay periodos concretos en los que pierde dinero. Esto no es un defecto del modelo, sino un reflejo de que los mercados son no estacionarios. Las arquitecturas con memoria temporal y la incorporación del régimen detectado al estado son vías directas de mejora.

    \item \textbf{El agente solo puede comprar (\textit{long-only}), nunca vender en corto.} El entorno excluye posiciones cortas, apalancamiento y costes de préstamo de activos. Esta restricción se ha tomado deliberadamente para mantener la comparabilidad con la gestión institucional regulada y evitar modelar fricciones adicionales (margen, liquidación). Es coherente con el enfoque del trabajo, pero limita el espacio de estrategias que el agente puede aprender.

    \item \textbf{El periodo de test cubre un solo régimen estructural.} Los 2.3 años de test (marzo 2024 -- abril 2026) corresponden a una fase muy concreta: ciclo alcista del sector tecnológico, fase lateral en Bitcoin y caída en Ethereum. No hay en este periodo una recesión amplia, una crisis financiera tipo 2008 ni un \textit{black swan} cripto. Las métricas reportadas son válidas para este régimen, pero no garantizan generalización a otros. La validación sobre periodos históricos de tensión específica queda como ejercicio futuro.

    \item \textbf{Data leakage en la selección del universo y calibración manual de hiperparámetros.} Dos limitaciones identificadas durante la revisión metodológica final motivan una iteración de mejora prevista para la entrega definitiva:

    \begin{itemize}
        \item \textit{Selection bias en el screener:} el universo de 15 activos se seleccionó usando \textit{Sharpe rolling} sobre el rango completo 2014--2026, que incluye el periodo de test. Los activos resultantes están sesgados hacia ganadores conocidos del periodo de evaluación, lo que infla las métricas absolutas de todas las estrategias evaluadas sobre dicho universo (agente DRL y \textit{baselines}). La métrica relativa entre estrategias se mantiene válida en términos comparativos, pero el retorno absoluto sobrestima lo alcanzable en un escenario de inversión real. La corrección consiste en restringir el \textit{screener} a datos previos al test (cutoff 2024-03-08), produciendo un universo neutral.
        \item \textit{Calibración manual de hiperparámetros:} la configuración actual de PPO, A2C y SAC se obtuvo mediante experimentación iterativa más un análisis de sensibilidad sobre cuatro perfiles de recompensa. Una búsqueda sistemática con \texttt{Optuna} sobre el espacio conjunto de hiperparámetros del algoritmo (\texttt{learning\_rate}, \texttt{clip\_range}, \texttt{n\_steps}, \texttt{ent\_coef}) y de la recompensa ($\varphi$, $\gamma$, $\alpha$, $\beta$) producirá una calibración defendible metodológicamente y posiblemente superior en métricas.
    \end{itemize}

    Ambas correcciones, junto con el reentrenamiento completo del agente y la actualización del capítulo~\ref{cap:resultados}, quedan planificadas como iteración inmediata para la entrega final del trabajo. Una prueba preliminar con el \textit{screener} corregido (cutoff 2024-03-08) sobre los activos resultantes ya muestra una caída sustancial del Sharpe del agente PPO (de $1.875$ a $\approx 0.47$ en una primera ejecución), lo que confirma cuantitativamente el efecto del \textit{leakage} sobre las métricas reportadas.
\end{enumerate}

\section{Líneas Futuras de Investigación}
\label{sec:conclusiones_futuras}

A partir de las limitaciones identificadas y de las observaciones del proceso experimental, el trabajo identifica las siguientes líneas naturales de continuación, ordenadas por criterio decreciente de impacto académico esperable:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Régimen de mercado como característica explícita del estado.} El sistema dispone de un detector de regímenes basado en GMM; su salida no se incorpora actualmente al espacio de observación del agente. Su integración permitiría una adaptación de la política condicionada explícitamente al régimen detectado, no solo reactiva al estado de mercado. Es un cambio acotado en el \textit{pipeline} de \textit{features}.

    \item \textbf{Arquitecturas recurrentes (LSTM, Transformer) para memoria temporal.} La política MLP actual decide en función del estado actual sin memoria explícita de los últimos $N$ pasos. Sustituir \texttt{MlpPolicy} por \texttt{MlpLstmPolicy} (\textit{RecurrentPPO} en \textit{sb3-contrib}) o por una arquitectura \textit{Transformer} ligera permitiría al agente capturar dependencias temporales de medio plazo. Es una de las extensiones señaladas por la literatura reciente como prometedora.

    \item \textbf{\textit{Curriculum learning} para estabilidad inter-régimen.}
    El \textit{curriculum learning} \citep{bengio2009curriculum} es una estrategia de entrenamiento progresivo en la que el agente no se expone desde el inicio a toda la complejidad del problema, sino que el entrenador le presenta primero ejemplos más sencillos y aumenta gradualmente la dificultad a medida que la política madura. Trasladado al dominio de carteras, esto significa entrenar al agente primero sobre ventanas temporales de baja volatilidad y tendencia definida, y exponerle progresivamente a regímenes de mayor dificultad: periodos de alta volatilidad, eventos extremos como el \textit{crash} de COVID-19 (marzo 2020) o el shock cripto de 2022, y universos de activos más amplios con correlaciones inestables.

    Se identifican dos esquemas concretos de implementación. El primero es un \textbf{currículo por volatilidad}: ordenar las ventanas de entrenamiento según el VIX promedio o la volatilidad realizada del periodo, entrenar inicialmente sobre las ventanas de menor volatilidad y escalar hacia las más adversas. El segundo es un \textbf{currículo por universo}: comenzar con un subconjunto de activos altamente correlacionados (por ejemplo, solo \textit{equities}) e incorporar progresivamente activos con perfiles de riesgo distintos (bonos, oro, criptoactivos), lo que obliga al agente a aprender a gestionar la diversificación de forma incremental.

    El beneficio esperado es doble. Por un lado, mayor estabilidad del agente en regímenes extremos, reduciendo la exposición a la cola izquierda del \textit{drawdown} máximo. Por otro, una posible reducción de la varianza inter-\textit{seed} documentada en la sección~\ref{sec:resultados_iter3}: al presentar una secuencia de entrenamiento más estructurada, el espacio de soluciones que el agente puede alcanzar se estrecha, lo que limita la dependencia del resultado final respecto a la inicialización aleatoria.

    La razón por la que esta línea no se ha abordado en el presente trabajo es metodológica: requiere definir \textit{a priori} el orden de los regímenes (tarea no trivial sin un criterio de dificultad objetivo), diseñar criterios de transición entre fases del currículo, y añadir una capa de orquestación al \textit{pipeline} de entrenamiento que excede el presupuesto disponible. El trabajo se ha priorizado en la calibración del agente base, la ablación de la función de recompensa (sección~\ref{sec:resultados_iter2}) y la comparativa multi-algoritmo (sección~\ref{sec:resultados_iter3}). Queda como extensión natural para trabajos que dispongan de mayor capacidad de experimentación.

    \item \textbf{Optimización de hiperparámetros con Optuna.} La configuración actual del PPO y de la recompensa se basa en heurísticas calibradas y en el análisis de sensibilidad. Una búsqueda sistemática con Optuna sobre el espacio conjunto de hiperparámetros del algoritmo (\texttt{learning\_rate}, \texttt{clip\_range}, \texttt{n\_steps}, \texttt{ent\_coef}) y de la recompensa ($\varphi$, $\gamma$, $\alpha$, $\beta$) podría identificar configuraciones superiores a las documentadas en este trabajo.

    \item \textbf{Extensión del entorno a posiciones cortas con costes realistas.} La implementación actual es \textit{long-only}. Extender el espacio de acciones a $[-1, 1]$ con restricción de apalancamiento, costes de préstamo y modelado de activos no \textit{shortables} permitiría evaluar el agente en un marco más cercano a la gestión hedge fund. Cambio sustancial en el entorno y requiere recalibrar la recompensa.

    \item \textbf{Validación sobre regímenes históricos de crisis.} Aplicación del modelo entrenado a periodos históricos de tensión específica (2008, 2018-Q4, 2020-Q1 COVID, 2022 cripto) para evaluar la estabilidad ante eventos extremos. Requiere que el universo y el proxy cripto cubran el periodo correspondiente.

    \item \textbf{Despliegue productivo con re-entrenamiento periódico.} El protocolo de \textit{expanding window} simula una situación operativa real con re-entrenamientos sucesivos. Su integración en una arquitectura productiva (Docker, \textit{scheduler}, monitorización del \textit{drift}) constituye una línea natural de evolución hacia un sistema desplegable.

    \item \textbf{Evaluación con costes de transacción más realistas.} El modelo actual asume comisión lineal del 0.1 \% sobre el \textit{turnover}. Extender el coste a un modelo dependiente del tamaño de orden, del libro de órdenes y del impacto de mercado proporcionaría una estimación más fiel del rendimiento esperable en producción.

    \item \textbf{Evaluación multi-seed y vectorización del entorno.} La varianza inherente a PPO entre ejecuciones (advertencia \ref{sec:resultados_iter3}) y la asimetría observada en la calibración de A2C respecto a entornos vectorizados (limitación 3 de la sección \ref{sec:resultados_iter3}) motivan dos extensiones complementarias:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{(a) Multi-seed:} entrenar cada algoritmo con $N \geq 5$ \textit{seeds} y reportar media$\pm$desviación según la metodología recomendada por \citet{henderson2018deeprl}, sustituyendo el reporte single-seed actual.
        \item \textbf{(b) Vectorización del entorno:} integrar entornos vectorizados (\texttt{SubprocVecEnv} con $4$--$8$ envs paralelos) en el ciclo de entrenamiento, lo que requiere adaptar los \textit{callbacks} académicos del proyecto (\texttt{AcademicMonitorCallback}, \texttt{OverfitDetectorCallback}) para agregar correctamente las métricas de \textit{train reward} y \textit{gap} cuando provienen de múltiples envs simultáneos.
    \end{itemize}

    El código del proyecto ya expone el parámetro \texttt{n\_envs} en el \textit{endpoint} de entrenamiento. Sobre esta infraestructura se realizó una prueba preliminar con \texttt{DummyVecEnv} ($n_{\mathrm{envs}}=4$, $1\,500\,000$ pasos, perfil \texttt{low\_turnover}, recompensa \texttt{sharpe}) que ilustra empíricamente las dificultades operativas de esta línea futura: el sistema de monitorización del entrenamiento (un \textit{callback} que detecta sobreajuste comparando el rendimiento en \textit{train} y \textit{eval}) falló al recibir métricas inválidas (\texttt{NaN}) procedentes de los 4 entornos paralelos: las funciones de agregación no estaban preparadas para múltiples \textit{envs} simultáneos. El mecanismo de parada anticipada (\textit{early stopping}) interpretó esos \texttt{NaN} como degradación del modelo y detuvo el entrenamiento a 509\,k de los 1.5M pasos previstos. El modelo resultante presentó un Sharpe de $1.502$ frente a $1.875$ del modelo final monoentorno (\textit{i.e.}, una pérdida de $-0.37$ en Sharpe), un MDD de $-38.16$\,\% frente a $-26.99$\,\% y una concentración cripto del 25.31\,\% medio (\textit{top}-3 IBIT/ETHA/STX) frente al 10.10\,\% del baseline (\textit{top}-3 FIX/STX/VLO). El experimento confirma que \textbf{el uso productivo de \texttt{n\_envs}>1 está condicionado a la adaptación previa de los \textit{callbacks}}: sin esa adaptación, el incremento de varianza paralelo no compensa la degradación inducida por el \textit{early stopping} prematuro y la deriva de la política hacia regímenes sub-óptimos. Este resultado se documenta como evidencia experimental de la línea futura, no como nuevo \textit{run} a sumar al ranking de la sección \ref{sec:resultados_iter3}.
\end{enumerate}

\section{Vinculación con los Objetivos de Desarrollo Sostenible}
\label{sec:conclusiones_ods}

Más allá de su contribución técnica, el trabajo se conecta con tres objetivos de la Agenda 2030. Lo que en el capítulo introductorio era una aspiración, los resultados experimentales permiten ahora interpretarlo en concreto:

\begin{itemize}
    \item \textbf{ODS 8 — Trabajo decente y crecimiento económico.} El agente integra el riesgo (\textit{Maximum Drawdown}, volatilidad anualizada) directamente en la función objetivo, no como filtro \textit{a posteriori}. Una gestión patrimonial que pondera retorno y riesgo desde el primer momento es más resistente ante eventos adversos y reduce la dependencia de la intuición del gestor humano. Es una pieza pequeña, pero apunta en la dirección de un sistema financiero más estable.

    \item \textbf{ODS 9 — Industria, innovación e infraestructura.} El trabajo aplica aprendizaje por refuerzo profundo —técnica de la frontera del \textit{machine learning}— a un problema clásico de finanzas. Y, sobre todo, lo hace con una arquitectura de microservicios pensada para reproducir cada experimento y trazar cada modelo entrenado. Esa infraestructura es lo que hoy distingue a un prototipo académico de una solución productiva.

    \item \textbf{ODS 12 — Producción y consumo responsables.} Una asignación de capital basada en evidencia cuantificable y trazable, en lugar de en el juicio puntual de un asesor, contribuye a un uso más eficiente del ahorro invertido. El sistema permite simular antes de invertir, comparar contra estrategias de referencia y persistir cada decisión con sus métricas asociadas.
\end{itemize}

\section{Cierre}
\label{sec:conclusiones_cierre}

Este trabajo demuestra tres cosas concretas. Primero, que un agente de aprendizaje por refuerzo profundo, alimentado con una recompensa multiobjetivo, aprende una política dinámica de asignación de carteras híbridas que supera consistentemente al azar. Segundo, que esa política ofrece un perfil retorno/riesgo competitivo frente a las \textit{baselines} clásicas (60/40, Markowitz, Equal-Weight, Buy \& Hold), no en todas las métricas a la vez, pero sí en la combinación retorno/MDD. Tercero, que la calibración aprendida es estable frente a las variaciones razonables de los hiperparámetros, lo que refuerza su reproducibilidad.

Las limitaciones que el trabajo reconoce no invalidan estos hallazgos: los acotan. Marcan dónde acaba lo demostrado y dónde empieza lo que queda por demostrar. Las líneas futuras propuestas en la sección \ref{sec:conclusiones_futuras} son la prolongación natural de ese ejercicio.

La integración de criptoactivos institucionales en carteras tradicionales no es una posibilidad teórica: es una realidad operativa desde 2024. La pregunta abierta no es si gestionarlos, sino con qué marco metodológico hacerlo de forma rigurosa. Este trabajo aporta una respuesta defendible —el aprendizaje por refuerzo profundo— sin presentarla como única ni definitiva. La conversación queda abierta y, ojalá, mejor planteada.

\chapter{Glosario}

\begin{description}

    \item[\textit{Actor-Crítico}] Arquitectura de aprendizaje por refuerzo con dos redes neuronales acopladas. El \textit{actor} selecciona la acción según la política aprendida; el \textit{crítico} estima el valor del estado actual para guiar la actualización del actor. PPO, A2C y SAC siguen esta arquitectura.

    \item[\textit{Asset Allocation}] Proceso de distribución del capital disponible entre distintas clases de activos (renta variable, renta fija, criptoactivos, etc.) con el objetivo de optimizar la relación retorno-riesgo de una cartera. En este trabajo, el agente DRL aprende una política de \textit{asset allocation} dinámico.

    \item[\textit{Deep Reinforcement Learning} (DRL)] Familia de algoritmos que combinan aprendizaje por refuerzo con redes neuronales profundas para resolver problemas de decisión secuencial bajo incertidumbre con espacios de estado o acción de alta dimensionalidad. Permite al agente aprender políticas directamente a partir de experiencia sin un modelo explícito del entorno.

    \item[ETF (\textit{Exchange-Traded Fund})] Fondo cotizado en bolsa que replica un índice o una cesta de activos subyacentes y es negociable en mercado secundario como una acción individual. En el trabajo se emplean ETFs tradicionales (renta variable, renta fija) junto con ETFs de criptomonedas (IBIT, FBTC) como universo de inversión.

    \item[Finanzas Cuantitativas] Disciplina que aplica modelos matemáticos y estadísticos —y, más recientemente, técnicas de aprendizaje automático— a la valoración de activos, la gestión del riesgo y la construcción de carteras. El presente trabajo se encuadra en la intersección entre finanzas cuantitativas y aprendizaje por refuerzo profundo.

    \item[GAE (\textit{Generalized Advantage Estimation})] Técnica de estimación de la ventaja en aprendizaje por refuerzo propuesta por Schulman et al.\ (2016). Combina estimaciones con distintos horizontes temporales mediante un promedio ponderado exponencial, reduciendo la varianza del gradiente de política sin introducir sesgo significativo.

    \item[\textit{Long-only}] Restricción operativa que impide al agente vender en corto; los pesos de la cartera quedan acotados al intervalo $[0,1]$. Habitual en gestión institucional regulada (UCITS, fondos del \textit{Investment Company Act} de 1940). El agente desarrollado en este trabajo opera exclusivamente en modo \textit{long-only}.

    \item[MDD (\textit{Maximum Drawdown})] Mayor caída acumulada del valor de la cartera desde su máximo histórico previo hasta el mínimo subsiguiente, expresada en porcentaje. Mide el peor escenario de pérdida que habría sufrido un inversor que hubiese entrado en el punto más alto.

    \item[MDP (\textit{Markov Decision Process})] Formalización matemática de la toma de decisiones secuencial bajo incertidumbre. Un MDP queda definido por un conjunto de estados $\mathcal{S}$, un conjunto de acciones $\mathcal{A}$, una función de transición y una función de recompensa, bajo el supuesto de que el futuro depende únicamente del estado actual (\textit{propiedad de Markov}).

    \item[Optimización de Carteras] Problema que consiste en seleccionar los pesos de un conjunto de activos de forma que se maximice una medida de rentabilidad ajustada por riesgo, típicamente el ratio de Sharpe, sujeto a restricciones presupuestarias y operativas. La solución clásica (Markowitz 1952) asume rendimientos estacionarios y covarianzas constantes.

    \item[PPO (\textit{Proximal Policy Optimization})] Algoritmo de aprendizaje por refuerzo profundo de la familia actor-crítico, propuesto por Schulman et al.\ (2017). Limita la magnitud del cambio de política en cada actualización mediante el recorte (\textit{clipping}) del objetivo, evitando que un lote de experiencias de mala calidad degrade lo aprendido. Es el algoritmo principal del trabajo.

    \item[\textit{Replay buffer}] Memoria circular de experiencias pasadas —tuplas $(\text{estado}, \text{acción}, \text{recompensa}, \text{estado siguiente})$— empleada por algoritmos \textit{off-policy} como SAC o DDPG. Permite reutilizar cada transición en múltiples actualizaciones del modelo, mejorando la eficiencia muestral.

    \item[Sharpe Ratio] Cociente entre el retorno excedente de la cartera sobre la tasa libre de riesgo y su volatilidad anualizada. Mide el retorno obtenido por unidad de riesgo asumido. Un Sharpe superior a 1.0 se considera aceptable; por encima de 2.0, muy bueno en contextos de gestión activa.

    \item[\textit{Slippage}] Deslizamiento entre el precio cotizado en el momento de emitir una orden y el precio efectivo de ejecución. Crece con el tamaño relativo de la orden y con la iliquidez del activo. En backtesting, ignorar el \textit{slippage} sobreestima el rendimiento real, especialmente en activos de menor capitalización.

    \item[\textit{Turnover}] Suma de los cambios absolutos en los pesos de la cartera entre dos periodos consecutivos, expresada habitualmente como fracción del patrimonio. Indica el grado de rotación: un \textit{turnover} elevado implica mayores costes de transacción. En el trabajo, el perfil \textit{low\_turnover} penaliza explícitamente el \textit{turnover} mediante el parámetro $\gamma$.

    \item[\textit{Walk-forward}] Protocolo de validación temporal en el que una ventana fija se desliza sobre el histórico: se entrena en cada bloque y se evalúa inmediatamente después en el bloque contiguo, sin solapamiento. Permite medir la robustez del agente ante regímenes de mercado distintos a los del entrenamiento.

\end{description}



\clearpage
\phantomsection
\renewcommand{\bibname}{Bibliografia}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}

\bibliographystyle{unsrtnat}
\bibliography{bibliografia}


\begin{comment}
\chapter{Bibliografía}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sutton, R. S., \& Barto, A. G. (2018).} \textit{Reinforcement Learning: An Introduction}. MIT Press. Fundamentos teóricos del RL.
    \item \textbf{Lopez de Prado, M. (2018).} \textit{Advances in Financial Machine Learning}. Wiley. Metodología de validación \textit{out-of-sample}.
    \item \textbf{Arulkumaran, K., et al. (2017).} \textit{Deep Reinforcement Learning: A Brief Survey}. IEEE Signal Processing Magazine. Justificación de los avances en Deep RL.
    \item \textbf{Liu, X. Y., et al. (2021).} \textit{FinRL: A Deep Reinforcement Learning Library for Automated Stock Trading}. .
    \item \textbf{Schulman, J., et al. (2017).} \textit{Proximal Policy Optimization Algorithms}. OpenAI. 
    \item \textbf{Markowitz, H. (1952).} \textit{Portfolio Selection}.

    \item \textbf{Liu, X. Y., et al. (2018).} \textit{FinRL: A Deep Reinforcement Learning Library}.
    \item \textbf{Hougan, M., \& Lawant, D. (2021).} \textit{Cryptoassets}.
    \item \textbf{Oates, B. J. (2006).} \textit{Researching Information Systems and Computing}.
\end{itemize}
\end{comment}
\newpage
\appendix

\chapter{Comparativa Detallada FinRL vs Este Trabajo}
\label{anx:finrl_comparison}

\noindent FinRL constituye una infraestructura de estandarización para DRL aplicado a finanzas \cite{liu2018finrl,liu2021finrl}. La tabla \ref{tab:finrl_vs_tfm} delimita qué aporta FinRL y qué desarrolla específicamente este TFM.

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|p{4.0cm}|p{5.0cm}|p{5.0cm}|}
\hline
\textbf{Componente} & \textbf{Aportación de FinRL} & \textbf{A desarrollar en este trabajo} \\ \hline
Ingesta de datos & Conectores estandarizados a varias fuentes (Yahoo, Alpaca, etc.) & Ingesta sobre Yahoo en entornos restrictivos (\texttt{curl\_cffi}) y selección de universo orientada a una cartera híbrida \\ \hline
Entornos de simulación & Entornos genéricos para \textit{trading} de acciones, criptomonedas y carteras pequeñas & Entorno específico para cartera híbrida con ETFs regulados sobre criptoactivos (IBIT, ETHA), restricción \textit{long-only} y suma a uno \\ \hline
Función de recompensa & Recompensas estándar basadas en retorno o ratio de Sharpe sobre ventana fija & Recompensa multiobjetivo que combina Sharpe rolling, penalización por \textit{Maximum Drawdown} y por \textit{turnover}, parametrizada por perfiles de riesgo \\ \hline
Modelado de fricciones & Soporte de comisiones lineales en algunos entornos & Modelado explícito de comisiones y \textit{slippage}, con reflejo directo en la dinámica del entorno \\ \hline
Protocolo de validación & Particiones \textit{train/test} simples sobre periodo fijo & Validación temporal estricta con esquemas \textit{walk-forward} y \textit{expanding window}, análisis de sensibilidad y por régimen de volatilidad \\ \hline
Trazabilidad experimental & Registro mínimo de experimentos en notebooks & Persistencia en base de datos relacional con metadatos completos por modelo entrenado y reproducción exacta de simulaciones \\ \hline
Despliegue & No abordado de forma específica & Capa de servicios FastAPI, autenticación, roles y arquitectura de microservicios para uso operativo \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Delimitación entre lo que aporta FinRL como infraestructura y lo que se desarrolla específicamente en este trabajo.}
\label{tab:finrl_vs_tfm}
\end{table}

\chapter{Propiedades Estadísticas de los Criptoactivos}
\label{anx:cripto_stats}

\noindent Los retornos de IBIT/ETHA heredan tres propiedades estadísticas de Bitcoin y Ethereum que importan para la modelación:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\textit{Volatility clustering}}: la volatilidad no se distribuye uniformemente en el tiempo, sino en \textit{clusters}. Periodos de gran agitación alternan con fases más tranquilas. \cite{katsiampa2017} documenta que Bitcoin se ajusta bien a modelos de la familia GARCH (\textit{Generalized Autoregressive Conditional Heteroskedasticity}, \citet{bollerslev1986garch}), que modelan la varianza condicional de los retornos como función autorregresiva de las varianzas pasadas y están diseñados precisamente para capturar este patrón.
    \item \textbf{Asimetría y colas pesadas}: la serie histórica de IBIT es aún corta (cotiza desde enero de 2024) y no permite caracterizaciones distribucionales robustas por sí sola, pero los retornos de Bitcoin —el subyacente del ETF— presentan asimetría no nula y curtosis significativamente superior a 3 (valor de la distribución normal), lo que se traduce en colas más pesadas que las gaussianas. Los eventos extremos ocurren con frecuencia mayor a la predicha por modelos basados en normalidad.
    \item \textbf{Dependencia condicional con el mercado tradicional}: las correlaciones de Bitcoin con renta variable y renta fija varían con el régimen. \cite{conlon2020safehaven} muestran que durante el mercado bajista de la COVID-19, Bitcoin no actuó como activo refugio: su correlación con la renta variable subió cuando debería haber bajado. Eso penaliza directamente a cualquier modelo estático que asuma una matriz de covarianzas constante.
\end{itemize}

\chapter{Frontend Angular: Capa de Presentación}
\label{anx:angular}

Este anexo describe brevemente el \textit{front-end} web desarrollado en Angular como herramienta complementaria de visualización y consulta. Tal y como se indica en el capítulo \ref{cap:materiales_y_metodos}, este componente \textbf{no constituye una contribución metodológica del trabajo}; se incluye aquí a título informativo para documentar la totalidad del artefacto entregado.

\section{Propósito y Alcance}

El \textit{front-end} expone los \textit{endpoints} de la API FastAPI en una interfaz gráfica que facilita la inspección de los experimentos sin necesidad de interactuar directamente con la \textit{shell} o con clientes HTTP. Su propósito es estrictamente operativo: permitir al usuario administrador disparar las fases del \textit{pipeline} y al usuario inversor consultar resultados ya generados. La lógica de modelado, entrenamiento y evaluación reside íntegramente en el \textit{back-end}.

\section{Pantallas Implementadas}

La aplicación se estructura en nueve pantallas agrupadas por rol:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Acceso}: pantalla de \textit{login} con autenticación JWT contra el \textit{endpoint} \texttt{/auth/login}.
    \item \textbf{Rol administrador}:
    \begin{itemize}
        \item \textit{Dashboard de estado}: visualiza el estado de las fases del \textit{pipeline} (\textit{screener}, datos, modelo, validaciones) mediante \textit{polling} al \textit{endpoint} \texttt{/estado}.
        \item \textit{Universo}: consulta del último resultado del \textit{screener} y de los activos del universo activo.
        \item \textit{Validación temporal}: visualización de los CSV de \textit{walk-forward} y \textit{expanding window} producidos por la fase 3.
        \item \textit{Tabla final}: comparativa numérica entre el agente PPO y las \textit{baselines} sobre el periodo de test.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Rol inversor}:
    \begin{itemize}
        \item \textit{Simulador}: configuración de una simulación personalizada (capital inicial, comisión, \textit{split} \textit{train}/\textit{test}) que se delega al \textit{endpoint} \texttt{/investor/simular}.
        \item \textit{Resultados de simulación}: visualización de las curvas de \textit{equity}, \textit{drawdown} y métricas resumen para la simulación recién ejecutada.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Tecnología y Arquitectura}

El \textit{front-end} se desarrolla con Angular y emplea Plotly para la visualización de gráficas interactivas. Se autentica contra la API mediante \textit{Bearer Token} JWT inyectado en cada petición a través de un \textit{HTTP interceptor}, y mantiene el rol del usuario para condicionar las pantallas accesibles.

La aplicación es agnóstica al algoritmo concreto del agente: lee los CSV y los \textit{endpoints} expuestos por el \textit{back-end} sin asumir nada sobre el algoritmo subyacente. Esto permite que la infraestructura de visualización siga siendo válida cuando el sistema se extiende con A2C, SAC u otros algoritmos.

\section{Justificación de la Inclusión Únicamente como Anexo}

Siguiendo la indicación del tutor, el \textit{front-end} no se contabiliza como aportación central del trabajo. La justificación es que el núcleo del TFM es el aprendizaje por refuerzo profundo aplicado a la gestión de carteras; el \textit{front-end} es exclusivamente una capa de presentación. Su descripción detallada se mantiene en este anexo y, con mayor profundidad técnica, en el repositorio del código fuente (carpeta \texttt{frontend-angular/}).


\end{document}
